<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Tentamina elegantiarum bina: or, Two essays of elegancies in order to the bringing of scholars, after they can read and write true grammatical Latin, to a full and clear understanding and writing of terse and polite Latine. Principally intended for accomplishing the more adult youths in the frree-school at Newark upon Trent. By John Twells, school-master. Licensed, March 17. 1685[/]6. Rob. Midgley.</title>
            <author>Twells, John, b. 1651 or 2.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1686</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 160 KB of XML-encoded text transcribed from 57 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2012-10">2012-10 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A63984</idno>
            <idno type="STC">Wing T3395</idno>
            <idno type="STC">ESTC R219466</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">99830934</idno>
            <idno type="PROQUEST">99830934</idno>
            <idno type="VID">35396</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A63984)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 35396)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1641-1700 ; 2084:06)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Tentamina elegantiarum bina: or, Two essays of elegancies in order to the bringing of scholars, after they can read and write true grammatical Latin, to a full and clear understanding and writing of terse and polite Latine. Principally intended for accomplishing the more adult youths in the frree-school at Newark upon Trent. By John Twells, school-master. Licensed, March 17. 1685[/]6. Rob. Midgley.</title>
                  <author>Twells, John, b. 1651 or 2.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[8], 102 p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>printed by T.M. for Benjamin Crayle, at the Peacock and Bible at the West end of St. Pauls in Ludgate-street,</publisher>
                  <pubPlace>London :</pubPlace>
                  <date>1686.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Scholastick prolusions to the art of oratory has a separate divisional title page; pagination and register are continuous.</note>
                  <note>Reproduction of the original in the Bodleian Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="eng">eng</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Latin language --  Study and teaching --  Early works to 1800.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2011-12</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2011-12</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2012-02</date>
            <label>Ali Jakobson</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2012-02</date>
            <label>Ali Jakobson</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2012-05</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="eng">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:35396:1" rendition="simple:additions"/>
            <p>
               <hi>Tentamina Elegantiarum bina:</hi> OR, TWO ESSAYS OF <hi>Elegancies.</hi>
            </p>
            <p>In order to the bringing of SCHOLARS, after they can Read and Write true <hi>Grammatical Latin,</hi> to a full and clear Underſtanding and Writing of <hi>Terſe</hi> and <hi>Polite Latine.</hi>
            </p>
            <p>Principally intended for accompliſhing the more Adult YOUTHS in the Free-School at <hi>Newark</hi> upon <hi>Trent,</hi>
            </p>
            <p>
               <hi>By</hi> John Twells, <hi>School-Maſter.</hi>
            </p>
            <q>Aliud eſt Grammaticè, aliud Latinè loqui. <bibl>
                  <hi>J. C. Scaliger.</hi>
               </bibl>
            </q>
            <p>
               <floatingText xml:lang="eng">
                  <body>
                     <div type="license">
                        <p>
                           <hi>Licenſed,</hi>
                        </p>
                        <closer>
                           <date>March 17. 1685/6.</date>
                           <signed>Rob. Midgley.</signed>
                        </closer>
                     </div>
                  </body>
               </floatingText>
            </p>
            <p>
               <hi>London,</hi> Printed by <hi>T.M.</hi> for <hi>Benjamin Crayle,</hi> at the <hi>Peacock and Bible</hi> at the Weſt-end of St. <hi>Pauls</hi> in <hi>Ludgate-ſtreet.</hi> 1686.</p>
         </div>
         <div type="dedication">
            <pb facs="tcp:35396:2"/>
            <pb facs="tcp:35396:2"/>
            <p>DOCTISSIMO, EXPERIENTISSIMO, CLARISSIMO, REI MEDICAE Cùm <hi>GALENICAE</hi> tum <hi>CHYMICAE,</hi> VIRO, D<hi rend="sup">no.</hi> 
               <hi>Johanni Yarborough,</hi> M. D.</p>
            <p>Morborum ferè omnium, quà Acutorum qua Chronicorum, ANIMOSO HOSTI, AGGRESSORI, EXPUGNATORI, FELICISSIMO, Periclitantis hujuſce (innumeras inter alias) Vitae, ANNUENTE DEO, SAEPIUS RESTAURATORF, Tentamina haec Elegantiarum, Votivam quaſi Tabulam, AMORIS, HONORIS, GRATITUDINIS, ERGO, HUMILLIME, PIENTISSIME, SUSPENDIT <hi>JOHANNES TWELLS,</hi> SCHOLAE PUBLICAE <hi>NOVARCENSIS</hi> MAGISTER.</p>
            <closer>
               <date>
                  <hi>Anno Domini</hi> M.DC.LXXX.V.</date>
            </closer>
         </div>
         <div type="poem">
            <pb facs="tcp:35396:3"/>
            <pb facs="tcp:35396:3"/>
            <head>De Libelli hujus Utilitate ad Eloquentiae Studioſum Dactylicum Heroicum cum Iambico Dimetro.</head>
            <lg>
               <l>SI te vera juvat <hi>Romanae</hi> gloria Linguae,</l>
               <l>Et ejus Elegantia;</l>
               <l>Si cupis Eloquii flumen, gazáſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> Parentis</l>
               <l>Totius Eloquentiae:</l>
               <l>Huc tua mens adſit, modicum tua lumina luſtrent</l>
               <l>Hanc diligenter codicem,</l>
               <l>Qui <hi>Ciceronis</hi> opes paucis brevibúſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> decenter</l>
               <l>Comprendit omnes paginis.</l>
               <l>Multa dabit multos, largo cum foenore, fructus</l>
               <l>Illius ardens lectio.</l>
               <l>Barbara formabit per ſe tibi protinus ora</l>
               <l>Purè loquendi formulis.</l>
               <l>Incertúm<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> reget calamum veſtigia cautè</l>
               <l>Servantis ejus jugiter.</l>
               <l>Nec ſinit ut ſimilis ſibi prorſus in omnibus exſtet,</l>
               <l>Et moveat aliis nauſeam.</l>
               <l>Pluribus ecquid opus? Quod Agro ſunt <hi>Lilia,</hi> quód<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan>
               </l>
               <l>Eſt culta veſtis corpori,</l>
               <l>Arboribúſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> comae quod ſunt auró<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> Lapilli,</l>
               <l>Et quod cibis Aromata:</l>
               <l>Hoc linguae ſcriptíſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> tuis omnino Libelli</l>
               <l>Sunt hujus Elegantiae.</l>
               <l>Quippe quod, his faſtiditis, nihil amplius inſit</l>
               <l>Orationi gratiae.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="author_to_the_bookseller">
            <pb facs="tcp:35396:4"/>
            <pb facs="tcp:35396:4"/>
            <head>The Author to the Bookſeller.</head>
            <opener>
               <salute>Mr. <hi>Crayle,</hi>
               </salute>
            </opener>
            <p>THat I may in ſome meaſure ſatisfie your frequent importunities, and yet ſafely and modeſtly conſult as well your Advantage, as my own Repute, I have thought fit, in<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtead of the Two whole Books (which indeed are quite finiſhed, and ready for the Preſs) to ſend you at preſent for a New-years-Gift, only a Specimen of each, <hi>viz.</hi> The two firſt Parts of the <hi>Examination of the Elegant Grammar,</hi> out of Nine; and the Two and Twenty firſt Chap<g ref="char:EOLhyphen"/>ters of <hi>Scholaſtick Proluſions,</hi> out of Three hun<g ref="char:EOLhyphen"/>dred. Let theſe firſt try their Fortunes in the World for a Term or two, and, according to the Reception I find it gives them, I will take my future meaſures, either of publiſhing, or for ever concealing the Remainder.</p>
            <p>However, Sir, believe me always to be</p>
            <closer>
               <signed>Your aſſured Friend, <hi>J. T.</hi>
               </signed>
               <dateline>
                  <hi>Newark,</hi> 
                  <date>
                     <hi>January</hi> 1. 1685/6.</date>
               </dateline>
            </closer>
         </div>
         <div type="epigraph">
            <pb facs="tcp:35396:5"/>
            <q>
               <bibl>Plutarchus de Liberis educandis. p. 4.</bibl> 
               <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap>.</q>
            <q>
               <bibl>Plutarch <hi>of the breeding of Children.</hi>
               </bibl> ANd yet many Fathers there are, that ſo love their Money, and hate their Children, that leſt it ſhould coſt them more than they are willing to ſpare, to hire a good <hi>School-maſter</hi> for them, ra<g ref="char:EOLhyphen"/>ther chooſe ſuch perſons to inſtruct their Children, as are of no worth; thereby beating down the Market, that they may purchaſe <hi>a cheap Ignorance.</hi>
            </q>
         </div>
      </front>
      <group>
         <text xml:lang="eng">
            <body>
               <div type="text">
                  <pb n="1" facs="tcp:35396:5"/>
                  <head>A GENERAL EXAMINATION OF THE Elegant Grammar.</head>
                  <epigraph>
                     <bibl>
                        <hi>Senec. 3. Contr.</hi>
                     </bibl>
                     <q>Magna &amp; varia res eſt Eloquentia, nec adhuc ulli ſic indulſit, ut tota contingeret. Satis felix eſt, qui in aliquam ejus partem receptus eſt.</q>
                  </epigraph>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>WHat is the Elegant Gram<g ref="char:EOLhyphen"/>mar?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> The Elegant Grammar is the Art of ſpeaking elegantly.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>What mean you by</hi>
                     </hi> ſpeaking elegant<g ref="char:EOLhyphen"/>ly?</p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> To ſpeak elegantly, is to expreſs the ſenſe of our minds otherwiſe than the rules of the native way of ſpeaking require; and yet to be underſtood with more delight, than we ſhould be, ſhould we follow the natural cur<g ref="char:EOLhyphen"/>rent of Speech.</p>
                  <pb n="2" facs="tcp:35396:6"/>
                  <p>To ſpeak elegantly according to art, is to have in readineſs the ways of garniſhing Speech; and to be able to give an account why a Sen<g ref="char:EOLhyphen"/>tence muſt be changed ſo or ſo.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Wherein doth the elegancy of a ſentence conſiſt?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> The elegancy of a ſentence conſiſts gene<g ref="char:EOLhyphen"/>rally in the transformation of the ſame, from its native, into another aſpect, the ſenſe remaining unaltered.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>How many ways may this transfor<g ref="char:EOLhyphen"/>mation be performed?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> Nine:</p>
                  <p>For the ſame thing may be expreſſed other<g ref="char:EOLhyphen"/>wiſe, three manners of ways generally: the firſt of which is ſubdivided into two, the ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>cond into three, the third into four ways.</p>
                  <p>For Example:</p>
                  <p>The ſame otherwiſe placed, by
<list>
                        <item>
                           <hi>Perſpicuity.</hi> 1.</item>
                        <item>
                           <hi>Tranſpoſition.</hi> 2.</item>
                     </list>
                  </p>
                  <p>The ſame thing may be expreſt by words Other
<list>
                        <item>more <hi>Latine,</hi> by <hi>Idiotiſm.</hi> 3</item>
                        <item>ſimply equipollent, by <hi>Tranſmutat.</hi> 4</item>
                        <item>allegorically equipoll. by <hi>Tranſnomi<g ref="char:EOLhyphen"/>nation.</hi> 5.</item>
                     </list>
                  </p>
                  <p>The ſame, or other, yet expreſſed after a<g ref="char:EOLhyphen"/>nother manner, <hi>viz.</hi>
                     <list>
                        <item>By more than the matter requires, by <hi>Dilatation.</hi> 6</item>
                        <item>By fewer than ordinary, by <hi>Contraction.</hi> 7</item>
                        <item>With an unuſual affection, by <hi>Figures.</hi> 8</item>
                        <item>Bound up, by <hi>Verſe.</hi> 9</item>
                     </list>
                  </p>
                  <pb n="3" facs="tcp:35396:6"/>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>How many therefore are the parts of the</hi>
                     </hi> Elegant Grammar?</p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> Nine.
<list>
                        <item>I. <hi>Expoſition, clarification, perſpicuity.</hi>
                        </item>
                        <item>II. <hi>Idiotiſm.</hi>
                        </item>
                        <item>III. <hi>Tranſpoſition</hi>
                        </item>
                        <item>IV. <hi>Tranſmutation.</hi>
                        </item>
                        <item>V. <hi>Tranſnomination.</hi>
                        </item>
                        <item>VI. <hi>Dilatation.</hi>
                        </item>
                        <item>VII. <hi>Contraction.</hi>
                        </item>
                        <item>VIII. <hi>Figuration.</hi>
                        </item>
                        <item>IX. <hi>Verſification.</hi>
                        </item>
                     </list>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Illuſtrate what you have ſaid by an example; propoſe a ſentence.</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B. Magiſter meus docet exemplis perpetuis.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>How many ways may this ſentence be adorn'd?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> Theſe nine ways.</p>
                  <p n="1">1. If there be any thing obſcure or ambigu<g ref="char:EOLhyphen"/>ous, (or at leaſt may ſeem ſuch) by explaining and limiting it by ſome addition, or mutation into another, not ambiguous, word, ſo that nothing elſe can be underſtood, but what I deſign.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Is there any obſcure or ambiguous word in the ſentence you propoſed?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> Yes. <hi>Magiſter</hi> is an ambiguous word; for the Maſters of divers Arts and Handy-crafts, the Maſters of the Horſe to Perſons of Honour, and the reſt, may be ſtiled <hi>Magiſtri:</hi> as, <hi>Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>giſter
<pb n="4" facs="tcp:35396:7"/>Artis, Magiſter Tabernae, Officinae, Magiſter Equitum,</hi> &amp;c.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>What muſt a</hi>
                     </hi> Scholar <hi>do in this caſe?</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> In this caſe the Scholar muſt either add ſome other words, to reſtrain the generality of the word <hi>Magiſter;</hi> as, <hi>Magiſter ſtudiorum me<g ref="char:EOLhyphen"/>orum:</hi> or change it for another ſynonimous word, which is not ambiguous; as, <hi>Ludimagi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſter,</hi> or <hi>Praeceptor meus.</hi>
                  </p>
                  <p>So if any one ſhould be ſaid <hi>cepiſſe labracem,</hi> the ſentence will be obſcure, becauſe there are few that underſtand the word, tho' it be extant in <hi>Plinie</hi> and <hi>Plautus.</hi> And again, if a man be ſaid <hi>cepiſſe Lupum,</hi> it will be ambiguous, becauſe it may be underſtood that he hath caught ei<g ref="char:EOLhyphen"/>ther a four-footed Beaſt, or a Fiſh, ſo called. Therefore, if you would have the latter under<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtood, ſay, <hi>Lupum piſcem;</hi> or change it for a ſynonymous word ſignifying nothing elſe, and ſay, <hi>Lucium cepit.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>What do you call ſuch an Explana<g ref="char:EOLhyphen"/>tion of Speech?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> I call it <hi>Perſpicuity.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>What is</hi>
                     </hi> Perſpicuity?</p>
                  <p>
                     <hi>B. Perſpicuity</hi> is the eaſineſs of a Sentence, as to the matter to be underſtood.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>What is the vertue of</hi>
                     </hi> Perſpicuity?</p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> The <hi>Greeks</hi> call it <gap reason="foreign">
                        <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                     </gap>, that is, ſo great
<pb n="5" facs="tcp:35396:7"/>a plainneſs of Speech, as that the things ſeem to be ſet before the eyes.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>What are the vices contrary to this vertue?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> The vices contrary to <hi>Perſpicuity,</hi> are <hi>Ob<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcurity</hi> and <hi>Ambiguity.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>When may a Sentence be ſaid to be obſcure?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> When it can ſcarce be underſtood: as, that of <hi>Varro, Omnia dapatilia comîſſe Jani cuſio<g ref="char:EOLhyphen"/>nes;</hi> for, <hi>Omnia opipara comediſſe Jani Curiones.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Whence ariſeth this obſcurity?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> This obſcurity proceeds from words un<g ref="char:EOLhyphen"/>known to the People.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>What Sentence may be ſaid to be ambiguous?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> That which admits of a various interpre<g ref="char:EOLhyphen"/>tation: as, if a man ſhould ſay, <hi>Peto jus;</hi> he may mean either <hi>juſculum,</hi> or <hi>juſtitiam.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Whence ariſeth this ambiguity?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> It ariſeth from equivocal or homonymous words.</p>
                  <p>Therefore a word that is obſcure, homony<g ref="char:EOLhyphen"/>mous, or too general, is, like a Rock, to be avoided by him that has a mind to ſpeak per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpicuouſly.</p>
                  <p>For this reaſon in our familiar diſcourſe we ſay not, <hi>Clepta,</hi> or <hi>Directarius,</hi> but <hi>Fur;</hi> nor <hi>jus,</hi> but <hi>juſculum;</hi> nor <hi>rem inveni,</hi> but <hi>hoc,</hi> or <hi>illud.</hi>
                  </p>
                  <pb n="6" facs="tcp:35396:8"/>
                  <p>Or, if ſuch a word ſhould thruſt it ſelf in, let a<g ref="char:EOLhyphen"/>nother word more common, diſtinct, &amp; ſpecial, be immediately ſubjoyned, to enlighten &amp; limit the former; or let ſome explicatory, diſcretive, or determinative epithet be added: as, <hi>Clepta, quod Latinis furem ſonat. Jus ſeu juſculum. Rem perdidit, nempe bona ſua:</hi> Or, <hi>Clepta furax. Jus coctum. Rem poſſeſſam perdidit.</hi>
                  </p>
                  <p>Words, that by chance light into the ſame termination, may ſometimes be changed into another, free from ambiguity; as, if you ſhould ſay, <hi>Tu canis;</hi> 'twill be uncertain whether you call any one <hi>a Dog,</hi> or mean <hi>he ſings.</hi> If the firſt, you will ſpeak more clearly by an Ad<g ref="char:EOLhyphen"/>jective, <hi>Tu impure Canis;</hi> or, <hi>Tu latras ut Canis.</hi> If the latter, you had better ſay, <hi>Tu cantas, &amp;c.</hi> Or they are to be diſcriminated by an accent (if poſſible) either pronounced or marked: as, <hi>venit</hi> in the <hi>preſent tenſe,</hi> from <hi>vênit</hi> in the <hi>pre<g ref="char:EOLhyphen"/>terperfect tenſe.</hi> Moreover, he that deſires to acquire this great Ornament, muſt ſtudiouſly avoid <hi>Amphibolie,</hi> that is, ſuch a placing of the words as may render the ſenſe doubtful. Such is that in <hi>Terence: Adeò uno animo omnes Socrus oderunt Nurus;</hi> for one would be at a ſtand, ſcarcely diſcerning, whether <hi>Socrus</hi> was the <hi>Nominative Plural,</hi> and <hi>Nurus</hi> the <hi>Accuſative;</hi> or contrariwiſe. It is ſuppoſed the Poet ſo placed the words, with a deſign to ſet out the
<pb n="7" facs="tcp:35396:8"/>reciprocal odium between <hi>Mothers-in-law</hi> and <hi>Daughters-in-law;</hi> which, if ſo, 'twas artificially done.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Muſt then words that are obſcure, homonymous, of a more general ſignifica<g ref="char:EOLhyphen"/>tion, and amphibolous, be for ever inter<g ref="char:EOLhyphen"/>dicted a ſtudied clarity?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> To your four-fold queſtion I anſwer di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtinctly, thus:</p>
                  <p n="1">1. An obſcure word appoſitely uſed, and in its right place, is commendable: as, if there be any thing you would not have all men in<g ref="char:EOLhyphen"/>differently underſtand, but ſome one only, that is privy to your counſels and purpoſes, or ſome few of the more ſagacious. With theſe did <hi>Cicero</hi> fill his Epiſtles to <hi>Atticus,</hi> a wiſe man, and his intimate friend.</p>
                  <p n="2">2. An homonymous word, in its proper place, ceaſeth to be ſuch; becauſe words are under<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtood according to the ſubject matter. For example: A Cook ſpeaks not ambiguouſly, that ſays, <hi>Jus piſcinum;</hi> or an Aſtronomer, that ſays, <hi>Sol in piſcibus.</hi> An homonymous word ſet on purpoſe for the ambiguity of the ſenſe, is a pleaſant elegancy. As when <hi>Tully</hi> ſaid, that <hi>Octa<g ref="char:EOLhyphen"/>vius</hi> was <hi>laudandum &amp; tollendum,</hi> for he might be underſtood either <hi>tollendum eſſe laudibus,</hi> or <hi>tollendum de vitâ.</hi>
                  </p>
                  <p n="3">3. Words of a very general ſignification are
<pb n="8" facs="tcp:35396:9"/>happily homonymous; for they augment the treaſure of the Language with variety of Ele<g ref="char:EOLhyphen"/>gancies. Such are theſe <hi>Latine</hi> Nouns, <hi>Res, Vis, Locus, Natura, Subſtantia, Genus, Species;</hi> and the Verbs, <hi>Sum, Habeo, Facio, Do, Gero, &amp;c.</hi>
                  </p>
                  <p n="4">4. Words of a doubtful meaning fitly diſpo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſed in the ſame Sentence, increaſe the Elegancy; as, <hi>Jura te velle ſervare jura.</hi> And <hi>Lingua pue<g ref="char:EOLhyphen"/>rorum facilè diſcit diverſas linguas.</hi> Hence the <hi>Diſtick</hi> ſo much celebrated.</p>
                  <q>
                     <l>Quid facies, facies Veneris ſi veneris ante?</l>
                     <l>Ne ſedeas, ſed eas; ne pereas per eas.</l>
                  </q>
                  <p>A word ſo placed betwixt two, that it matters not to which it is referred, is an Elegancy; as, <hi>Opus caeptum urgeas vehementer oro.</hi> For here it is a queſtion whether I mean <hi>the work is to be mightily haſtned,</hi> or that <hi>I mightily deſire it:</hi> And yet, which way ſo ever you take it, it will not be amiſs; and more full if you underſtand it both ways. But if yet you have a mind to ſpeak it very perſpicuouſly, you may do it by a Comma, or a Repetition, thus:
<list>
                        <item>
                           <hi>Ut opus urgeas vehementer, oro.</hi>
                        </item>
                        <item>
                           <hi>Ut opus urgeas, vehementer oro.</hi>
                        </item>
                        <item>
                           <hi>Ut opus vehementer urgeas, vehementer oro.</hi>
                        </item>
                     </list>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Proceed to the ſecond part.</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> Secondly, by putting, inſtead of the uſual ſpeech, and common language, <hi>Idiotical,</hi> and proper only to the <hi>Latine</hi> tongue; as if, inſtead
<pb n="9" facs="tcp:35396:9"/>of <hi>Magiſter ſtudiorum meorum,</hi> one ſhould ſay more latinely, <hi>Meus à ſtudiis.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>What do you call this Ornament?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> This ſecond part is called <hi>Idiotiſm,</hi> and in ſpecie <hi>Latiniſm, Graeciſm, Hebraiſm, &amp;c.</hi> when this Language, or that, hath an elegancy un<g ref="char:EOLhyphen"/>known to others.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>What is</hi>
                     </hi> Idiotiſm?</p>
                  <p>
                     <hi>B. Idiotiſm</hi> is an emphatical cuſtom of ſpeak<g ref="char:EOLhyphen"/>ing, proper and peculiar to ſome one tongue: Or thus,</p>
                  <p>
                     <hi>Idiotiſm,</hi> or <hi>Idiom,</hi> is a propriety, phraſe, or form of ſpeaking, peculiar to its own tongue, which cannot be rendred word for word into any other language, but with much barbarity and baldneſs of expreſſion.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>How many fold is</hi>
                     </hi> Idiotiſm?</p>
                  <p>
                     <hi>B. Idiotiſm</hi> is two fold, or there are two ſorts of <hi>Idiotiſm,</hi> i. e. <hi>Lexical</hi> and <hi>Grammatical:</hi> Of the firſt in <hi>Latine</hi> this may be an example, <hi>Potiri rerum,</hi> to reign; of the latter this, <hi>Potiente rerum Auguſto,</hi> when <hi>Auguſtus</hi> reigned.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>What mean you by</hi>
                     </hi> Lexical Idiotiſms?</p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> By <hi>Lexical Idiotiſms,</hi> I mean ſuch as can<g ref="char:EOLhyphen"/>not be tranſlated out of <hi>Latine</hi> into <hi>Engliſh, Greek, &amp;c.</hi> word for word, or <hi>iiſdem verbis;</hi> as, <hi>Audire bene, Dare verba, &amp;c.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>What mean you by</hi>
                     </hi> Grammatical Idio<g ref="char:EOLhyphen"/>tiſms?</p>
                  <pb n="10" facs="tcp:35396:10"/>
                  <p>
                     <hi>B:</hi> By <hi>Grammatical,</hi> I mean ſuch as cannot be tranſlated by the ſame <hi>Caſe, Perſon, Tenſe,</hi> &amp;c. as, <hi>Sole orto, &amp;c.</hi>
                  </p>
                  <p>Of <hi>Lexical Idiotiſms</hi> ſee a plentiful Harveſt in Mr. <hi>Walker</hi>'s <hi>Idiomatical Dictionary;</hi> of <hi>Gram<g ref="char:EOLhyphen"/>matical</hi> here.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>How many are the general ſubjects of</hi>
                     </hi> Grammatical Idiotiſms?</p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> The general ſubjects of <hi>Grammatical Idio<g ref="char:EOLhyphen"/>tiſms</hi> are two.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which are they?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> 1. <hi>Single words.</hi> 2. <hi>Phraſes.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>In what heads of ſingle words are</hi>
                     </hi> Grammatical Idiotiſms <hi>found?</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> 1. <hi>In Subſtantives.</hi> 2. <hi>In Adjectives.</hi> 3. <hi>In Pronouns.</hi> 4. <hi>In Verbs.</hi> 5. <hi>In Participles.</hi> 6. <hi>In Ad<g ref="char:EOLhyphen"/>verbs.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>How many Rules do you obſerve in delivering the</hi>
                     </hi> Idiotiſms <hi>of</hi> Subſtantives?</p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> Four.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the firſt Rule?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> It is an Elegancy, inſtead of the <hi>Subſtan<g ref="char:EOLhyphen"/>tive</hi> or <hi>Abſtract,</hi> to uſe the <hi>Adjective</hi> or <hi>concrete,</hi> in the <hi>neuter Gender,</hi> either ſingular or plural; as, <hi>Verum, falſum, bonum, multum, &amp;c.</hi> (or <hi>vera, falſa, &amp;c.)</hi> for <hi>veritas, falſitas, bonitas, multitu<g ref="char:EOLhyphen"/>do, &amp;c.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the ſecond?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <pb n="11" facs="tcp:35396:10"/>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> To circumſcribe the names of Offices by a <hi>Noun</hi> which denotes the Subject or Object, with <hi>ab</hi> or <hi>ad,</hi> is the peculiar of the <hi>Latines:</hi>
                  </p>
                  <p>For the ſay, For
<list>
                        <item>
                           <hi>Secretarius, à ſecretis.</hi>
                        </item>
                        <item>
                           <hi>Scriba, à manu,</hi> or <hi>ad manum.</hi>
                        </item>
                        <item>
                           <hi>Conſiliarius, à conſiliis,</hi> or <hi>ad conſilia.</hi>
                        </item>
                     </list>
                  </p>
                  <p>This form of ſpeaking requires a <hi>Dative caſe</hi> of the perſon to whom this duty or ſervice is performed: as, <hi>Eſt mihi à manu; Domino ſuo à pedibus, &amp;c.</hi> unleſs you ſpeak by a <hi>Perſonal Adjective,</hi> as <hi>Cicero</hi> did, when he ſaid, <hi>Servus meus à pedibus.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the third?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> Any <hi>Noun</hi> aſſuming <hi>Res,</hi> and being turned into the <hi>Genitive caſe,</hi> or into an <hi>Adjective,</hi> makes an elegant <hi>Idiotiſm:</hi> For <hi>Plautus</hi> ſays, <hi>Res voluptatum,</hi> for <hi>voluptas; res cibi,</hi> for <hi>cibus:</hi> and <hi>Cicero, Res bellica, militaris, num<g ref="char:EOLhyphen"/>maria, &amp;c.</hi> for <hi>bellum, militia, nummus</hi> or <hi>pecu<g ref="char:EOLhyphen"/>nia, &amp;c.</hi> So alſo <hi>Vis:</hi> as, <hi>Vis flammae,</hi> or <hi>flam<g ref="char:EOLhyphen"/>mea,</hi> for <hi>flamma; magna canum vis,</hi> for <hi>multi canes, &amp;c.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the fourth?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> The <hi>Latines</hi> do elegantly compare <hi>Nouns Subſtantive</hi> by the Adverb <hi>magis:</hi> as <hi>Plautus, Hominem magis aſinum nunquam vidi.</hi>
                  </p>
                  <p>In imitation of which, why may not one ſay, <hi>Magis Homo, Rex, Doctor, Miles, &amp;c. magis vi<g ref="char:EOLhyphen"/>num,
<pb n="12" facs="tcp:35396:11"/>&amp;c?</hi> that is <hi>veriùs,</hi> more truly; or <hi>me<g ref="char:EOLhyphen"/>liùs,</hi> better. But that jocular compariſon of <hi>Nouns,</hi> which the ſame Author uſed, O <hi>patrue mi patruiſſime!</hi> and, <hi>Nullus me eſt hodie punus pu<g ref="char:EOLhyphen"/>nior,</hi> we ought not to imitate, except, as he did it, for ſport.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>How many Rules are to be obſerved for the</hi>
                     </hi> Idiotiſms <hi>of</hi> Adjectives?</p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> Four.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the firſt?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> A local <hi>Adjective</hi> is changed into its <hi>Sub<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtantive</hi> with the Prepoſition <hi>De,</hi> or <hi>A:</hi> as, <hi>Aper Sylveſtris,</hi> or <hi>de Sylvâ; Homo aulicus, de aulâ; Scholaſticus, de ſcholâ, &amp;c.</hi> So <hi>Cicero</hi>'s <hi>Poeta de papulo,</hi> that is; <hi>popularis; Ovid</hi>'s <hi>Ales ab Indis,</hi> for <hi>Indica.</hi>
                  </p>
                  <p>Obſervation. Nay the <hi>Prepoſition</hi> is ſometimes underſtood, eſpecially in Poets; as <hi>Salluſt, Taeda pice &amp; ſulphure,</hi> for <hi>è pice &amp; ſulphure,</hi> or <hi>pieca &amp; ſulphurea. Aere Clypeus Virg. Syracuſis ſoleae,</hi> for <hi>è Syracuſis, Syracuſanae, &amp;c.</hi> Therefore we ſpeak moſt latinely, <hi>Vinum Cretâ, Hiſpaniâ, Hungariâ, &amp;c.</hi> for <hi>è Cretâ</hi> or <hi>Cretenſe, &amp;c.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the ſecund Rule?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> A Local or temporal <hi>Adjective</hi> is changed for on <hi>Adverb:</hi> as <hi>Plaut. Tu intus pateram pro<g ref="char:EOLhyphen"/>ferto foras,</hi> for <hi>pateram intraneam,</hi> or <hi>quae eſt intus. Virg. Apparet domus intus,</hi> i. e. <hi>interior. Ter. Hinc civis,</hi> i. e. <hi>hujus loci.</hi> Idem. <hi>Interea
<pb n="13" facs="tcp:35396:11"/>tempus,</hi> for <hi>interjectum tempus, &amp;c. Plaut. Nunc copia,</hi> for <hi>praeſens copia.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Is this elegancy common?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> No. Very rare, yet worth knowing.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the third Rule?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B. Adjectives</hi> of quality are changed into their abſtract <hi>Nouns</hi> with the Verb <hi>ſapit, olet,</hi> or the like; for we ſay, inſtead of <hi>novus, novitaters ſapit; barbarus, barbariem olet, redolet; ruſticus, rus refert, &amp;c.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the fourth Rule?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B. Partitive Adjectives</hi> are elegantly changed into the Noun <hi>Genus,</hi> or elſe joyn themſelves to it: as, <hi>Quidam homines, quoddam genus homi<g ref="char:EOLhyphen"/>num. Omnes homines, omne genus hominum. Nulli homines, nullum genus hominum. Quod genus homi<g ref="char:EOLhyphen"/>num,</hi> i. e. <hi>quales. Id genus hominum,</hi> i. e. <hi>tales homines, &amp;c.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>How many Rules are there for the</hi>
                     </hi> Idiotiſms <hi>of</hi> Pronouns?</p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> Six.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the firſt?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> In lieu of the Interrogative <hi>quis,</hi> the La<g ref="char:EOLhyphen"/>tines uſe <hi>quid</hi> with a <hi>Genitive caſe,</hi> elegantly: as, <hi>Quid homo,</hi> or <hi>quid hominis? Quae res,</hi> of <hi>quid rei?</hi> The ſame happens in the <hi>Redditive:</hi> as, <hi>id hominis, id rei, &amp;c.</hi> for <hi>is homo, ea res, &amp;c.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the ſecond?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> When any one ſpeaks of his own affairs,
<pb n="14" facs="tcp:35396:12"/>he uſeth <hi>hoc;</hi> when of his, whom he ſpeaks to, <hi>iſtud;</hi> when of the affairs of ſome third man, and one who is abſent, <hi>illud:</hi> as, <hi>Per caput hoc juro,</hi> ſays the Deity in <hi>Virgil,</hi> pointing to its own.</p>
                  <p>
                     <hi>Sic oculos, ſic ille manus, ſic or a gerebat.</hi> Id.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the third?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B. Ille</hi> and <hi>ipſe</hi> demonſtrate ſome perſon or thing with honour, <hi>iſte</hi> with content for the moſt part.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the fourth?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> When two things are to be expreſſed by Pronouns, <hi>hic</hi> is ſpoken of the nearer, <hi>ille</hi> of the more remote: But when three, <hi>hic</hi> ſignifies the neareſt, <hi>iſte</hi> the more remote, <hi>ille</hi> the far<g ref="char:EOLhyphen"/>theſt off. And yet <hi>Valerius Maximus,</hi> tho' a ſuperſtitious obſerver of this elegancy, once neglected it: as, <hi>Brutus, inquit, par gloriâ</hi> Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>mulo: <hi>quia ille urbem, hic libertatem</hi> Romanam <hi>condidit.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the fifth?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B. Idem qui,</hi> and <hi>idem ac,</hi> and <hi>idem illi,</hi> are ſaid moſt Latinely: but <hi>idem cum illo</hi> wants the authority of the middle-age: as,</p>
                  <p>
                     <hi>Heſperus ea<g ref="char:EOLhyphen"/>dem ſtella</hi>
                     <list>
                        <item>
                           <hi>Quae Phoſophorus.</hi>
                        </item>
                        <item>
                           <hi>Ac Phoſphorus.</hi>
                        </item>
                        <item>
                           <hi>Cum Phoſphoro.</hi>
                        </item>
                        <item>
                           <hi>Phoſphoro</hi> in the Dative is Poetical.</item>
                     </list>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the fixth?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> Theſe Pronoun Primitives, <hi>Ego, tu, ſui,</hi> do
<pb n="15" facs="tcp:35396:12"/>emphatically double their <hi>Accuſatives;</hi> as, <hi>me<g ref="char:EOLhyphen"/>me,</hi> for <hi>me; tete,</hi> for <hi>te; ſeſe,</hi> for <hi>ſe.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>How many Rules are to be obſerved for the</hi>
                     </hi> Idiotiſms <hi>of</hi> Verbs?</p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> Seven.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the firſt?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> The Latines very elegantly uſe ſome a<g ref="char:EOLhyphen"/>ctive Verbs, inſtead of paſſives: as, <hi>Terra mo<g ref="char:EOLhyphen"/>vet,</hi> for <hi>movetur. Cic. Venti poſuêre,</hi> for <hi>poſuê<g ref="char:EOLhyphen"/>runt ſe.</hi> And <hi>Tempeſtas ſedavit,</hi> for <hi>ſedata eſt. Virg. Cum mare turbat, Varro. Mores Populi</hi> Romani <hi>mutârunt,</hi> for <hi>mutati ſunt. Liv. Prae<g ref="char:EOLhyphen"/>cipitat nox. Virg. Olim volventibus annis,</hi> Idem. <hi>Non qui volvunt, ſed qui volvuntur. Decollat ſpes,</hi> i. e. <hi>decollatur. Vehens curru;</hi> not the Cha<g ref="char:EOLhyphen"/>rioteer, but the Paſſenger, <hi>&amp;c.</hi>
                  </p>
                  <p>N. B. In all theſe the Pronoun <hi>ſe</hi> ſeems to be ellipted. See the 1 <hi>Sylvula Verborum</hi> in the <hi>Ox<g ref="char:EOLhyphen"/>ford Grammar.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the ſecond?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> On the contrary, they uſe ſome abſolute Verbs actively: as, <hi>Spirare odorem; olere hircum; ſapere rem ſuam. Plaut. Celerare iter; penetrare ſe aliquo; ruere ſe, &amp;c.</hi> See more of this ſort in the ſecond <hi>Sylvula Verborum.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the third?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> The Latines elegantly ſignifie paſſion by Deponent Verbs, <hi>i. e.</hi> ſuch as indeed were once Commons, but even in <hi>Tully</hi>'s age had either
<pb n="16" facs="tcp:35396:13"/>altogether, or almoſt, laid down their paſſive ſignification: as, <hi>Adipiſcor, auxilior, complector, meditor, polliceor, teſtor, &amp;c.</hi> For, ſays <hi>Flautus, Non aetate, ſed ingenio, adipiſcitur ſapientia. Lucil. Auxiliatus eſt à me. Cic. Uno maleficio ſcelera omnia complexa eſſe videntur. Ter. Meditata mihi ſunt omnia. Metellus, Aliis ſtatuae pollicebantur. Cic. Publicis literis teſtata ſunt omnia, &amp;c.</hi> See the fourth <hi>Sylvula Verborum.</hi> But theſe are as it were <hi>Laxical;</hi> let us come to <hi>Grammatical.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the fourth?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> Any one ſpeaking of himſelf in <hi>Latine,</hi> may elegantly ſpeak in the plural number; as, <hi>Cic. Nos valemus,</hi> i. e <hi>ego valeo.</hi>
                  </p>
                  <p>OBS. Modern Languages do the ſame in the ſecond perſon, by way of complement: but for that reaſon to ſpeak ſo in <hi>Latine, ineptire eſt,</hi> ſays <hi>Comenius</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B. <hi>Which is the fifth?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> The Imperative Mood by the help of the Indicative of the ſame Verb, <hi>Si</hi> coming between, commands more urgently; as, <hi>Plautus, Bibe, ſi bibis.</hi> In imitation whereof you may rightly ſay, <hi>fac, ſi facis; ſcribe, ſi ſcribis; perge, ſi pergis;</hi> by the figure <hi>Antanaclaſis.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the ſixth?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> Perfect time, whether paſt or to come, is very Latinely expreſſed by a <hi>Participle</hi> of the <hi>preter</hi> or <hi>future tenſe,</hi> with the Verbs <hi>do, reddo,
<pb n="17" facs="tcp:35396:13"/>volo, curo, rogo:</hi> as, <hi>Dabo tibi hoc effectum,</hi> for <hi>efficiam; curabo efficiendum; volo te rogatum, &amp;c.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the ſeventh Rule?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> An action perfectly paſt is elegantly ex<g ref="char:EOLhyphen"/>preſſed by a Neuter Participle of that tenſe, with the Verb <hi>habeo:</hi> And therefore a man may ſay inſtead of <hi>feci, habeo factum, ſcripſi, habeo ſcriptum; Solvi, habeo ſolutum.</hi> One would take it for a meer <hi>Angliciſm, Germaniſm,</hi> or <hi>Italiſm;</hi> but it flows from the nature of things. And this conſtruction is meat with the <hi>Engliſh</hi> and <hi>Ger<g ref="char:EOLhyphen"/>mans,</hi> and ſawce with the <hi>Latines.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>How many Rules do you give for the</hi>
                     </hi> Idiotiſm <hi>of</hi> Participles?</p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> One only.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>What is it?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> A Participle of the preſent tenſe, coming with a Verb of the preter tenſe, or future, takes to it ſelf the ſignification of that tenſe: as, that of <hi>Martial, Vilior haec nobis alio mittente fuiſſet,</hi> i. e. <hi>ſi alius miſiſſet. Caeſar.</hi> 1. <hi>Civil. Quos ab urbe diſcedens</hi> Pompeius <hi>erat adhortatus,</hi> i. e. <hi>quum diſceſſit. Plaut. Menaechmei</hi> A. 2. ſc. 3. <hi>Herus emit me dicto audientem, non imperantem ſibi,</hi> i. e. <hi>qui futurus eſſem dicto audiens.</hi> See <hi>Franciſcus Sanctius, lib.</hi> 1. <hi>cap.</hi> 4. <hi>Voſſius de Analogiâ pag.</hi> 233.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>How many Rules do you give for the</hi>
                     </hi> Idiotiſms <hi>of</hi> Adverbs?</p>
                  <pb n="18" facs="tcp:35396:14"/>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> Four.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the firſt?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> Adverbs of place, time, and plenty, have elegantly a <hi>Genitive caſe</hi> after them: as, <hi>Ubi locorum? Ubi<expan>
                           <am>
                              <g ref="char:abque"/>
                           </am>
                           <ex>que</ex>
                        </expan> terrarum, nuſquam Gentium, in<g ref="char:EOLhyphen"/>tereà loci, Nunc temporis, olim ſeculorum, &amp;c. Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>tis verborum, Ter. Abunde fraudis, Virg. Largi<g ref="char:EOLhyphen"/>ter mercedis indipiſcar, Plaut.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the ſecond?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> By a <hi>Greciſm</hi> alſo Adverbs of plenty ad<g ref="char:EOLhyphen"/>mit of an <hi>Accuſative caſe:</hi> as, <hi>Cic. Satis tempus habet. Si ſatis conſilium haberem. Ovid. fortunam habuit ſatis. Apul. Vinum affatim habemus, &amp;c.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the third?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> To change an <hi>Adverb</hi> into an <hi>Adjective</hi> of the Neuter Gender, either ſingular or plural, is a pleaſant <hi>helleniſm:</hi> as, in the ſingular, <hi>Tur<g ref="char:EOLhyphen"/>bidum laetari, Hor. Surſum ferri. Lucr. magnum clamare, Plaut. indoctum canere, Hor.</hi> In the plural, <hi>Multa gemens; inſueta rudentem; terram crebra ferit,</hi> for <hi>crebrò, Virg.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A <hi>Which is the fourth?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>B. 'Tis no leſs pleaſant to leave that Adjective in the Gender of the perſon, whether maſculine or feminine: as, <hi>Virg. Nec minus</hi> Aeneas <hi>ſe ma<g ref="char:EOLhyphen"/>tutinus agebat,</hi> for <hi>mané.</hi> Idem. <hi>Gregibus noctur<g ref="char:EOLhyphen"/>nus obambulat. Hor. Serus in coelum redeas.</hi> Idem. <hi>Delicta majorum. Immeritus lues. Impar congreſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſus</hi> Achilli, <hi>Virg.</hi> 1 <hi>Aen. v.</hi> 479. for <hi>impariter.</hi>
                  </p>
                  <pb n="19" facs="tcp:35396:14"/>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>In how many Rules do you lay down the Doctrine of</hi>
                     </hi> Idiotical Phraſes?</p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> In Fifteen.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the firſt?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> A proper name being put by <hi>Appoſition</hi> (as the modern Grammarians, or <hi>Epexegeſis,</hi> as the ancient call it) to a common name, may be turned into the <hi>Genitive caſe,</hi> or changed into an <hi>Adjective:</hi> as, we ſay grammatically, <hi>Urbs</hi> Romae, <hi>arbor ficus, &amp;c.</hi> but more latinely, <hi>Urbs</hi> Romae, <hi>or</hi> Romana. <hi>Arbor fici, Cic.</hi> or <hi>ficulnea, Appuleius.</hi> So <hi>Livie, Arboris abietis.</hi> For (ſays <hi>J. C. Scaliger</hi>) it is one thing to ſpeak <hi>Gram<g ref="char:EOLhyphen"/>matically,</hi> another to ſpeak <hi>Latinely.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the ſecond Rule?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> It is a <hi>Greciſm,</hi> when Nouns betokening divers things are put in the ſame caſe, as if they belonged to the ſame thing: as, we ſay grammatically, <hi>Terra Galliae, Regio Theſſaliae, &amp;c.</hi> but more latinely, <hi>Terra Gallia, Regio Theſſalia, &amp;c.</hi> Thus <hi>Livie</hi> and <hi>Appuleius</hi> uſe to ſpeak.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the third Rule?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> A <hi>Noun Subſtantive</hi> is moſt latinely chan<g ref="char:EOLhyphen"/>ged into an <hi>Adjective,</hi> and put into the Neuter Gender: as, we ſay grammatically, <hi>Generoſa honeſtas; mordax veritas; quanta inanitas; ma<g ref="char:EOLhyphen"/>jor ſerenitas, &amp;c.</hi> And yet <hi>Perſius</hi> ſaid more la<g ref="char:EOLhyphen"/>tinely, <hi>Generoſum honeſtum; mordaci radere vero
<pb n="20" facs="tcp:35396:15"/>auriculas. Quantum eſt in rebus inane!</hi> And <hi>Sta<g ref="char:EOLhyphen"/>tius</hi> alſo, <hi>Majus ſerenum, &amp;c.</hi>
                  </p>
                  <p>By the ſame Rule.</p>
                  <p>It is a <hi>Greciſm,</hi> but moſt grateful, to <hi>Latine-ears,</hi> for the <hi>Adjective</hi> to be changed into the <hi>Neuter Gender,</hi> and the <hi>Subſtantive</hi> to be put in the <hi>Genitive caſe:</hi> as, we ſay grammatically, <hi>Secretus locus. Lubrica juventus: Ultima ſeditio. Ardui montes. Serenum coelum. Vanus rumor;</hi> or <hi>inanis fama, &amp;c.</hi> But <hi>Tacitus</hi> and others have ſaid more latinely, <hi>Secretum loci. Lubricum ju<g ref="char:EOLhyphen"/>ventae. Ultimum ſeditionis. Ardua montium. Se<g ref="char:EOLhyphen"/>rena coeli. Vana rumoris; inania famae, &amp;c.</hi>
                  </p>
                  <p>It is alſo a <hi>Greciſm</hi> to change the <hi>Adjective</hi> into an <hi>Adverb,</hi> and the <hi>Subſtantive</hi> into the <hi>Ge<g ref="char:EOLhyphen"/>nitive caſe:</hi> as, when <hi>Plautus,</hi> for <hi>larga merces,</hi> ſaid <hi>largiter mercedis.</hi> But it is an <hi>Hebraiſm</hi> to change the <hi>Adjective</hi> into the <hi>Genitive caſe</hi> of the abſtract Subſtantive: as when for <hi>vir iracundus,</hi> is ſaid <hi>vir irae. Jac.</hi> 1.20. for <hi>ſpiritus lenis,</hi> is ſaid, <hi>ſpiritus lenitatis. Gal.</hi> 6.1. And for <hi>Mam<g ref="char:EOLhyphen"/>mona iniquus Mammona iuiquitatis. Luc.</hi> 16.9. And ſo often in Scripture.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the fourth Rule?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> An Adjective of fitneſs is elegantly omit<g ref="char:EOLhyphen"/>ted, and inſtead of the Dative caſe, is uſed a Gerund in <hi>do:</hi> as we ſay grammatically, <hi>Eſne par oneri ferendo? Non ſum ſufficiens debito ſol<g ref="char:EOLhyphen"/>vendo. Semen idoneum ſationi. Charta apta ſcri<g ref="char:EOLhyphen"/>ptioni,
<pb n="21" facs="tcp:35396:15"/>&amp;c.</hi> Latinely, <hi>Eſne ferendo? Non ſum ſolvendo. Semen exoletum non eſt ferendo, Plin. Charta emporeutica non eſt ſcribendo, &amp;c.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the fifth Rule?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> It is a <hi>Greciſm</hi> to put the part affected after Verbs, Participles, and Adjectives in the Accuſative caſe: as we ſay grammatically, <hi>Clarus genere. Hirſutus pedibus. Similis voce, colo<g ref="char:EOLhyphen"/>re, crinibus, &amp;c. Tacitus</hi> more latinely, <hi>Clari ge<g ref="char:EOLhyphen"/>nus. Virg. Hirſutus crura. Mercurio ſimilis vocém<expan>
                           <am>
                              <g ref="char:abque"/>
                           </am>
                           <ex>que</ex>
                        </expan> colorêm<expan>
                           <am>
                              <g ref="char:abque"/>
                           </am>
                           <ex>que</ex>
                        </expan> &amp; flavos crines, &amp;c.</hi> In the Accuſa<g ref="char:EOLhyphen"/>tives, <hi>quod ad, quantum attinet</hi> are ellipted.</p>
                  <p>According to the ſame Rule.</p>
                  <p>Adjectives of plenty, knowledge, care, ſtu<g ref="char:EOLhyphen"/>dy, and their contraries, require in a <hi>Latine</hi> conſtruction an Ablative, in a <hi>Greek</hi> a Genitive caſe: as one may ſay grammatically, <hi>Cantha<g ref="char:EOLhyphen"/>rus plenus aquâ, vacuus vino; vir praeſtans animo, invictus labore, eruditus artibus, plenus vitiis, &amp;c.</hi> But more latinely, <hi>Plenus aquae, vacuus vini. Arabes frugum pauperes, odorum divites, Apul. Sociorum inops, Tac. Rudis artium. Peritus rerum, ignarus omnium. Praeſtans animi. Invictuslaboris. Integer vitae ſceleriſ<expan>
                           <am>
                              <g ref="char:abque"/>
                           </am>
                           <ex>que</ex>
                        </expan> purus. Hor.</hi> Yet in all theſe Genitives there is a defect of ſome Ablative, which governs them. As, <hi>Arabes pauperes [pro<g ref="char:EOLhyphen"/>ventu] frugum. Inops [à comitatu] ſociorum. Ru<g ref="char:EOLhyphen"/>dis [cognitione] artium. Purus [à crimine] ſcele<g ref="char:EOLhyphen"/>ris, &amp;c.</hi>
                  </p>
                  <pb n="22" facs="tcp:35396:16"/>
                  <p>By the ſame.</p>
                  <p>Adjectives of power, in imitation of the <hi>Greeks,</hi> change an <hi>Ablative caſe</hi> for an <hi>Infinitive Mood.</hi> A man may ſay grammatically, <hi>Dignus amore. Difficilis fiexu. Largus donis. Audax ſubeundis paſſionibus. Bonus inflandis calamis, &amp; dicendis verſibus &amp;c.</hi> And yet more ſweetly by an In<g ref="char:EOLhyphen"/>finitive Mood, <hi>Dignus amari. Difficilis flecti. Largus donare, Horat. Audaxomnia perpeti,</hi> Idem. <hi>Boni convenimus ambo, tu calamos inflare, ego dicere verſus, Virg.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the ſixth Rule?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> To expreſs the Accuſative caſe of the Pronoun <hi>me, te, ſe,</hi> before an Infinitive Mood, after a Verb of a Finite Mood, ſignifying deſire, is an inſolent, rare, and yet pleaſant <hi>Latiniſm.</hi> Grammatically, <hi>Facere ſtudeo. Faciam, ut tu cupias facere ſumtum. Quiſ<expan>
                           <am>
                              <g ref="char:abque"/>
                           </am>
                           <ex>que</ex>
                        </expan> ſtudet praeſtare cae<g ref="char:EOLhyphen"/>teris. Plautus</hi> more latinely, <hi>Ego me id facere ſtudeo. Faciam, tu ut te cupias facere ſumtum. Omnes homines, qui ſeſe ſtudent praeſtare caeteris, Salluſt.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the ſeventh Rule?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> To Verbs of diſagreeing, keeping off, conten<g ref="char:EOLhyphen"/>ding with, and ſome ſignifying motion is joyned a Dative caſe, in imitation of the <hi>Greeks.</hi> Gram<g ref="char:EOLhyphen"/>matically, <hi>Diſſidere ab aliquo. Differre ab alio. Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>cere lupos à grege. Comitari aliquem, &amp;c.</hi> Latinely, <hi>Diſcordat parcus avaro, Hor. Differt ſermoni ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>mo,</hi>
                     <pb n="23" facs="tcp:35396:16"/>Idem. <hi>Virg. Solus tibicertet Amyntas.</hi> Idem, <hi>Arcebis gravido pecori.</hi> Idem, <hi>Solſtitium pecori de<g ref="char:EOLhyphen"/>fendite. Plaut. Voluptati comes maerer ſequitur, &amp;c:</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the eighth Rule?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> The <hi>Latines</hi> have a cuſtom of putting ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ny Verbs Actives Abſolute, that is of concealing their Accuſative caſes. As you may ſay gram<g ref="char:EOLhyphen"/>matically, <hi>Abſtinere ſe à placitis. Degere alicubi vitam. Solvere navim è portu. Fallere hoſtem-Occupare animum, &amp;c.</hi> Latinely, <hi>Abſtinere placi<g ref="char:EOLhyphen"/>tis. Degere alicubi,</hi> for <hi>habitare. Solvere è portu,</hi> for <hi>egredi. Non fefellerunt inſidiae, Liv. Opinio falſa occupavit,</hi> for <hi>obtinuit, Agellius.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the ninth Rule?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> There are four ranks of Verbs, that inſtead of an <hi>Ablative caſe,</hi> elegantly aſſume a <hi>Genitive;</hi> but by an ellipſis of ſome <hi>Ablative, viz.</hi> 1. Verbs of being thoughtful, doubtful, and penſive. 2. Verbs of plenty or ſcarceneſs. 3. Verbs of pri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſing, and buying. 4. Verbs of accuſing, con<g ref="char:EOLhyphen"/>demning, or aſſoiling.</p>
                  <p n="1">1. We ſay grammatically, <hi>pendere animo,</hi> and <hi>excruciari animo. Defipere mente. Falli ſpe, &amp;c.</hi> But <hi>Latiniſts</hi> had rather ſay, <hi>Pendere animi [ſup<g ref="char:EOLhyphen"/>ple, cogitatione.] Excruciarianimi</hi> [ſc. <hi>ſollicitudine.</hi>] <hi>Deſipere mentis</hi> [ſc. <hi>errore.</hi>] <hi>Falli ſpei</hi> [ſc. <hi>opinione</hi> or <hi>expectatione,</hi> or ſome ſuch Ablative.]</p>
                  <p n="2">2. Grammatically, <hi>Abundare divitiis, egere conſilio, implere vino, carere pecuniâ, &amp;c.</hi> More
<pb n="24" facs="tcp:35396:17"/>latinely, <hi>Quarum abundemus rerum, &amp; quarum indigeamus, Lucilius</hi> [ſc. <hi>copiâ</hi>] <hi>Cic. egere conſilii</hi> [ſc. <hi>ope, rc.</hi>] <hi>Virg. Implere vini</hi> [ſc. <hi>liquore.</hi>] <hi>Ter. carendem erat tui</hi> [ſc. <hi>praeſentiâ.</hi>]</p>
                  <p n="3">3. Grammatically, <hi>Aeſtimare magno, Cic. Vendere plurimo,</hi> Idem. <hi>Valere minimo, Ulpian. Data magno aeſtimas, accepta parvo, Sen.</hi> Yet the ſelf-ſame good Authors have ſpoken more la<g ref="char:EOLhyphen"/>tinely by a Genitive. <hi>Aeſtimare magni, vel parvi. Flocci facere. Nihili pendere. Nauci ha<g ref="char:EOLhyphen"/>bere, &amp;c. Quanti vendidiſti? Tanti, pluris, mi<g ref="char:EOLhyphen"/>noris, &amp;c.</hi> To compleat the ſenſe thus ſupply the ellipſis, <hi>Aeſtimare [rem] magni [pretii;]</hi> or thus, <hi>[pro] magni [aeris pretio.] Facere [rem] flecci;</hi> or <hi>[pro re] flocci. Quanti [aeris pretio] hoc emiſti, aut vendidiſti?</hi>
                  </p>
                  <p n="4">4. <hi>Cicero</hi> ſaid grammatically, <hi>Accuſare [ali<g ref="char:EOLhyphen"/>quem] de veneficio;</hi> and again in another place elliptically, <hi>Condemnare crimine [ſupple De.]</hi> But again elſewhere more latinely by a Geni<g ref="char:EOLhyphen"/>tive, <hi>Poſtulare flagitii; Abſolvere criminis, con<g ref="char:EOLhyphen"/>demnare capitis; tenere furti, &amp;c.</hi>
                  </p>
                  <p>That you may the better apprehend theſe elegancies, note that <hi>accuſare de veneficio</hi> is en<g ref="char:EOLhyphen"/>tire, but that the Genitive after theſe Verbs de<g ref="char:EOLhyphen"/>pends on ſome of theſe Ablatives, either expreſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſed, or ſuppreſſed, ſc. <hi>Crimine, ſcelere, peccato, actione, causâ, paena.</hi> So that a man may be ſaid <hi>accuſari,</hi> and afterward <hi>condemnari,</hi> or <hi>abſolvi
<pb n="25" facs="tcp:35396:17"/>de crimine veneficii,</hi> [which is complete.] But for brevity and elegancy (the general cauſes of ellipſis's in all Languages) <hi>[De]</hi> was firſt omitted. So <hi>Martial, Arguitur lentae crimine pigritiae.</hi> At length the Ablative it ſelf became concealed, and the Genitive only was expreſſed: as, <hi>Arguere pigritiae. Accuſare veneficii. Damnare ſceleris, &amp;c.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the tenth Rule?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> That which a <hi>Latine</hi> Grammarian ſpeaks by <hi>Gerunds</hi> and <hi>Supines: Ibo viſum,</hi> or <hi>ad viſen<g ref="char:EOLhyphen"/>dum. Miſit quaeſitum, &amp;c.</hi> an imitator of <hi>Gre<g ref="char:EOLhyphen"/>ciſm</hi> expreſſes by an <hi>Infinitive Mood:</hi> as, <hi>Ter. It viſere ad eam. Plaut. Paraſitum miſi petere ar<g ref="char:EOLhyphen"/>gentum. Hor. Perſequar frangere. Virg. Non ve<g ref="char:EOLhyphen"/>nimus populare penates, &amp;c.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the eleventh Rule?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> The common Grammar ſaith, <hi>Cum hoc &amp; hoc fieret,</hi> or <hi>ſub, ab hoc; inter haec; poſtquam, &amp;c.</hi> Which are moſt latinely expreſt by two Ablatives, the one a Noun, the other a Partici<g ref="char:EOLhyphen"/>ciple, which the <hi>Latine</hi> Grammarians commonly call <hi>Ablativus conſequentiae,</hi> and the <hi>Engliſh</hi> the <hi>Ablative caſe Abſolute:</hi> as, <hi>Pompeio pugnante,</hi> that is, <hi>cum pugnaret, in ipsâ pugnâ. Pompeio victo; poſtquam eſſet victus:</hi> Or thus, <hi>[ſub] Pompeio pugnante. [à] Pompeio victo.</hi>
                  </p>
                  <p>Obſ. 1. You may alſo find two Nouns ſo put, by an ellipſis of the Participle: as, <hi>Cicerone
<pb n="26" facs="tcp:35396:18"/>Conſule,</hi> ſc. <hi>Res gerente. Me puero,</hi> ſc. <hi>Exiſtente. Navigare vento ſecundo,</hi> ſc. <hi>aſpirante; vento ad<g ref="char:EOLhyphen"/>verſo,</hi> ſc. <hi>obſiſtente. Vento nullo,</hi> ſc. <hi>afflante, &amp;c.</hi>
                  </p>
                  <p>Obſ. 2. Again you may find a Participle of the Preter tenſe uſed alone ſo, as it may betoken a conſequence; yet the Ablative caſe of ſome other Subſtantive is tacitly implyed: as, <hi>Caeſar, audito,</hi> ſc. <hi>rumore. Nondum comperto,</hi> ſc. <hi>Nun<g ref="char:EOLhyphen"/>tio, &amp;c.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the twelfth Rule?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> Inſtead of a Participle you may uſe a Verbal Subſtantive moſt latinely: as, <hi>Agellius</hi> ſays, <hi>Homo fabulator. Virgil, Populum late regem,</hi> i. e. <hi>regnantem.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the thirteenth Rule?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> A Grammarian to the Verb joyns its Ad<g ref="char:EOLhyphen"/>verb, but a <hi>Latiniſt</hi> had rather have an Ad<g ref="char:EOLhyphen"/>jective in the Neuter Gender, nay ſometimes in the Maſculine or Feminine, either ſingular or Plural. See the third and fourth Rules for the Idiotiſms of Adverbs.</p>
                  <p>By a <hi>Hebraiſm</hi> alſo, not grating to <hi>Latine</hi>-ears, a Gerund noting the certainty of the action may be joyned to a Verb: as, <hi>Videndo videre, &amp;c.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the fourteenth Rule?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> The Latines have a ſtrong inclination to the ellipſis of Prepoſitions, eſpecially in Nouns, 1 of Time, 2 of Place, 3 of Meaſure, 4 of the Cauſe.</p>
                  <p n="1">
                     <pb n="27" facs="tcp:35396:18"/>1. Of Time. <hi>Anno hoc,</hi> (i.e. <hi>in anno hoc.</hi>) <hi>Men<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe Maio [in.] Die quinta [in.] Colloquebamur tres horas,</hi> [i. e. <hi>per</hi>] <hi>or tribus horis, [in.]</hi>
                  </p>
                  <p n="2">2. Of place. <hi>Unde venis? Ex Italiâ, Vene<g ref="char:EOLhyphen"/>tiis, Mediolano, Româ.</hi> [i.e. <hi>ex Venetiis, è Me<g ref="char:EOLhyphen"/>diolano, &amp;c.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>Quo ibis? In Italiam, Venetias, Mediolanum, Romam,</hi> [i.e. <hi>in Venetias, &amp;c.</hi>]</p>
                  <p>
                     <hi>Ubi eſt ille? In Italiâ. Venetiis,</hi> [i. e. <hi>in</hi>] <hi>Medi<g ref="char:EOLhyphen"/>olani. Roma.</hi>
                  </p>
                  <p>Here the Candidate of Eloquence muſt ob<g ref="char:EOLhyphen"/>ſerve three things.</p>
                  <p n="1">1. That Names of Cities and Towns are very commonly uſed elliptically: the Names of whole Countries and Iſlands very ſeldom: as, <hi>Navigare Cyprum,</hi> for <hi>in Cyprum,</hi> ſaid <hi>Livie.</hi> And <hi>Ter. Proficiſci Aegyptum,</hi> [i. e. <hi>in Aegyptum.</hi>]</p>
                  <p n="2">2. That the Names of Cities of the firſt and ſecond Declenſion, and the ſingular number, are put in the <hi>Genitive caſe</hi> inſtead of the <hi>Ablative,</hi> by a double ellipſis. So, <hi>Ubi? Romae [in urbe Re<g ref="char:EOLhyphen"/>mae.] Mediolani</hi> [ſc. <hi>in urbe Mediolani.</hi>]</p>
                  <p n="3">3. That this ellipſis is imitated by five Noun-Subſtantives common, <hi>viz. Domus, humus, rus, bellum, militia:</hi> and yet not in every thing; for we ſay only,
<q>
                        <l>Ubieſt? Domi, humi, rure, <hi>or</hi> ruri, belli, militiae.</l>
                        <l>Unde redis? Domo, rure. Tolle humo.</l>
                        <l>Quo ibis? Domum, rus.</l>
                     </q>
                  </p>
                  <p n="3">
                     <pb n="28" facs="tcp:35396:19"/>3. Of Meaſure. The Prepoſition is underſtood in Nouns of Meaſure: as, <hi>Capua diſtat Româ</hi>
                     <list>
                        <item>
                           <hi>Iter tridui [per iter tridui.]</hi>
                        </item>
                        <item>
                           <hi>Itinere tridui [ab itinere tridui.</hi>
                        </item>
                     </list>
                  </p>
                  <p n="4">4. Of the Cauſe, Whence, or why, any thing is, or is ſaid, may alſo be put elliptically in the Ablative caſe: as, <hi>Eſt puer aetate,</hi> [i. e. <hi>ab aetate.</hi>] <hi>Sapientiâ ſenex,</hi> [i. e. <hi>à.</hi>] <hi>Est mater nomine [à no<g ref="char:EOLhyphen"/>mine.] Noverca re, &amp;c.</hi>
                  </p>
                  <p>The ſame <hi>Latines</hi> put two Prepoſitions toge<g ref="char:EOLhyphen"/>ther, one of their caſual words being underſtood. <hi>Cicero</hi> often, <hi>In ante Calendas [in Diem ante Cal.] Ex ante diem nonarum [ex termino, qui fuit ante—] Liv. Ex templo è circa Praetorem miſſi ad civitates nuntii [ex hominibus, qui erant circa Praetorem.]</hi> So <hi>Seneca in de irâ [in libro de irâ,] &amp;c.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Which is the fifteenth Rule?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> It is a delicacy amongſt the <hi>Latines</hi> to joyn together two Conjunctions, or Adverbs of the ſame ſignification: as, 1. Copulatives, <hi>Que &amp;; Etiam &amp;; Etiam quo<expan>
                           <am>
                              <g ref="char:abque"/>
                           </am>
                           <ex>que</ex>
                        </expan> Quo<expan>
                           <am>
                              <g ref="char:abque"/>
                           </am>
                           <ex>que</ex>
                        </expan> etiam:</hi> for ſays <hi>Cicero, Apertâ<expan>
                           <am>
                              <g ref="char:abque"/>
                           </am>
                           <ex>que</ex>
                        </expan> &amp; clarà voce dicere. Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>crobius, Exiſtimo nonnihil ad conſuetudinem vete<g ref="char:EOLhyphen"/>rum, etiam &amp; Praetoris, accedere. Plaut. Et hoc quo<expan>
                           <am>
                              <g ref="char:abque"/>
                           </am>
                           <ex>que</ex>
                        </expan> etiam. Lucret. Eſt etiam que<expan>
                           <am>
                              <g ref="char:abque"/>
                           </am>
                           <ex>que</ex>
                        </expan> ubi proprio cum lumine poſſit, &amp;c.</hi> 2. Conceſſives, <hi>Etſi quam<g ref="char:EOLhyphen"/>vis non fueris ſuaſor, approbator certè fuiſti, Cic. Quanquam etſi magnum me dixiſſet, Apul.</hi> 3. Or<g ref="char:EOLhyphen"/>dinatives,
<pb n="29" facs="tcp:35396:19"/>
                     <hi>Pòſt deinde, Ter. Deinceps inde, Liv. Deinde poſtea, Ulp. Tandem deni<expan>
                           <am>
                              <g ref="char:abque"/>
                           </am>
                           <ex>que</ex>
                        </expan> Apul.</hi> 4. Illatives, <hi>Ergo igitur, Apul. Itaque ergò; Ter.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Are</hi>
                     </hi> Idioms <hi>always confined to ſome one language only?</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B. Idioms,</hi> ſtrictly ſo call'd, are ſo peculiar to one Language, that others cannot imitate them, whether they lie in ſingle words: as the <hi>Greek</hi> 
                     <gap reason="foreign">
                        <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                     </gap>, which the <hi>Romans</hi> themſelves are fain to circumlocute thus, <hi>Vis rerum viva, motuum principium;</hi> and the <hi>Latine, Parentare,</hi> i. e. <hi>Perſonis funeratis aut funerandis, ceremonia<g ref="char:EOLhyphen"/>rum apparatu, honorem (veluti Parentibus) exhi<g ref="char:EOLhyphen"/>bere:</hi> Or in Sentences: as, <hi>Poſt homines natos,</hi> Since the creation of man, which no modern Language can tranſlate <hi>ad verbum,</hi> no nor the <hi>Greek</hi> neither. Theſe are termed <hi>Idiotiſmi ſtricti.</hi>
                  </p>
                  <p>Others are not ſo the monopoly of any one tongue, but that they may be common to two or more Languages. Such are all pure <hi>Latine</hi> words uſed by Claſſic Authors, and many Senten<g ref="char:EOLhyphen"/>ces: as that of <hi>Plautus, Neſcio quid habeo in mundo; Anglicè,</hi> I know not what in the world I have. So <hi>habeo ſcriptum, ſolutum,</hi> may idiomatically be tranſlated <hi>verbum de verbo</hi> into the <hi>Engliſh, Ger<g ref="char:EOLhyphen"/>man,</hi> and <hi>Italian</hi> Tongues. <hi>Quantum eſt in rebus inane?</hi> for <hi>quanta eſt in rebus inanitas?</hi> is com<g ref="char:EOLhyphen"/>mon to <hi>Latine</hi> and <hi>Greek:</hi> So <hi>inania famae, lu<g ref="char:EOLhyphen"/>bricum juventae,</hi> for <hi>inanis fama, lubrica juven<g ref="char:EOLhyphen"/>tus, &amp;c.</hi>
                  </p>
                  <pb n="30" facs="tcp:35396:20"/>
                  <p>
                     <hi>Vir irae, ſpiritus lenitatis, mammona iniquitatis,</hi> are common <hi>Idioms</hi> to the <hi>Hebrew, Latine,</hi> and <hi>Engliſh</hi> Languages. Theſe therefore are ſtiled <hi>Idiotiſmi laxi.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Wherein lies the <g ref="char:V">Ʋ</g>irtue of</hi>
                     </hi> Idiotiſm?</p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> The Virtue of this Ornament lies in the Emphaſis that is in the validity of the ſignifica<g ref="char:EOLhyphen"/>tion, which other tongues cannot attain to even with a Periphraſis; ſuch are many expreſſions of the <hi>Greeks, Latines, Engliſh, &amp;c.</hi> inimitable in equal nervoſitie by other Languages.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>How many <g ref="char:V">Ʋ</g>ices are contrary to this <g ref="char:V">Ʋ</g>irtue?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> The Vices which ſtand in oppoſition to this Virtue are Three, ſc. <hi>Barbariſm, Soleciſm, Xe<g ref="char:EOLhyphen"/>niſm,</hi> or <hi>Peregrinity.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>What it</hi>
                     </hi> Barbariſm?</p>
                  <p>
                     <hi>B. Barbariſm</hi> is defined by <hi>Diogenes</hi> in his ſeventh Book thus, O <gap reason="foreign">
                        <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                     </gap> [<hi>vel</hi> 
                     <gap reason="foreign">
                        <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                     </gap>. By <hi>Suidas</hi> thus, <gap reason="foreign">
                        <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                     </gap>. In <hi>Engliſh</hi> thus, <hi>Barbariſm</hi> is a word uſed contrary to the cuſtom of approved Authors. Again, <hi>Comenius</hi> defines it thus, <hi>Bar<g ref="char:EOLhyphen"/>bariſm</hi> is, when in a <hi>Latine</hi> Sentence a word is made uſe of, which either is not <hi>Latine,</hi> as <hi>avi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſare</hi> for <hi>certiorem facere,</hi> or <hi>praemonere,</hi> or not conformable, in ſome circumſtance or other to the practice of pure writers, as <hi>filie</hi> for <hi>fili.</hi>
                  </p>
                  <pb n="31" facs="tcp:35396:20"/>
                  <p>
                     <hi>Sciopius</hi> thus, <hi>Barbariſm</hi> is a ſin againſt the Rules of <hi>Orthoepia, Proſodia, Etymologia:</hi> ſuch Rules, I mean, as are built upon the Writers of <hi>Tully</hi>'s Age.</p>
                  <p n="1">1. Againſt <hi>Orthoepia:</hi> as, <hi>Mecaenas</hi> for <hi>Maece<g ref="char:EOLhyphen"/>nas, Expecto</hi> for <hi>exſpecto, doc-tus</hi> for <hi>do-ctus, &amp;c.</hi>
                  </p>
                  <p n="2">2. <hi>Proſodia:</hi> as, <hi>Compétitor</hi> for <hi>Competítor, Opo<g ref="char:EOLhyphen"/>rínus</hi> for <hi>Opórinus.</hi>
                  </p>
                  <p n="3">3. <hi>Analogia:</hi> as, <hi>Gratitudo</hi> and <hi>ingratitudo</hi> for <hi>animus gratus</hi> and <hi>ingratus,</hi> or <hi>gratum</hi> and <hi>in<g ref="char:EOLhyphen"/>gratum, certitudo</hi> and <hi>incertitudo</hi> for <hi>certum</hi> and <hi>incertum, adverſitas</hi> for <hi>res adverſae, turbidae, gravis fortuna, &amp;c.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>What is the true ſignification of the Adjective</hi>
                     </hi> barbarus, a, um?</p>
                  <p>
                     <hi>B. Barbarus</hi> is ſynonymous to <hi>extraneus, pere<g ref="char:EOLhyphen"/>grinus,</hi> one of another Country, from <gap reason="foreign">
                        <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                     </gap> 
                     <hi>extra, foras.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>What is</hi>
                     </hi> Soleciſm?</p>
                  <p>
                     <hi>B. Suidas</hi> defines <hi>Soleciſm</hi> thus, <gap reason="foreign">
                        <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                     </gap>. <hi>Vox incongruè conſtructa,</hi> the <hi>Latines</hi> call it <hi>Stribligo.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>Sciopius thus,</hi> It is (ſaith he) a ſin againſt the Rules and Figures of Conſtruction.</p>
                  <p>
                     <hi>Comenius</hi> thus, It is a <hi>Soleciſm</hi> when <hi>Latine</hi> words are joyned together unlatinely, that is, after a manner unuſual to the <hi>Latines:</hi> as if one ſhould ſay, <hi>Facere damnum</hi> for <hi>dare,</hi> or <hi>dare
<pb n="32" facs="tcp:35396:21"/>jacturam</hi> for <hi>facere. Milites viligant in monte</hi> for <hi>milites ſpeculantur de monte,</hi> in theſe the words are <hi>Latine,</hi> but coupled unlatinely. So if one ſhould ſay, <hi>Magna fur,</hi> or <hi>miſera homo,</hi> it would be <hi>Soleciſm,</hi> no leſs than <hi>pugio mea, pro<g ref="char:EOLhyphen"/>fectus Londini, penes Romanis,</hi> or ſuch-like.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>What is</hi>
                     </hi> Xeniſm <hi>or</hi> Pereginity?</p>
                  <p>
                     <hi>B. Peregrinity</hi> or <hi>Xeniſm</hi> is when we in <hi>Latine,</hi> or <hi>Greek, &amp;c.</hi> unelegantly imitate an <hi>Idiotiſm,</hi> elegant in another Language.</p>
                  <p>
                     <hi>Sciopius</hi> defines it thus, <hi>Peregrinitas eſt verbo<g ref="char:EOLhyphen"/>rum Latinorum uſus ad idiomata aliarum linguarum conſuetudinem conformatus:</hi> as, <hi>Non me latet</hi> is an unelegant imitation of the <hi>Greeks</hi> 
                     <gap reason="foreign">
                        <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                     </gap>. So <hi>ſuperior illius</hi> is a <hi>Peregrinity</hi> in imitation of the <hi>Greeks,</hi> who uſe a Genitive caſe after a Com<g ref="char:EOLhyphen"/>parative degree, by an ellipſis of <gap reason="foreign">
                        <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                     </gap>, which really governs the caſe, inſtead of <hi>illo,</hi> which is governed of <hi>prae</hi> underſtood.</p>
                  <p>So the verbal tranſlations of our <hi>Engliſh Idioms</hi> into <hi>Latine</hi> is moſtly <hi>Xeniſm:</hi> as, Let us take our heels and run away: <hi>Capiamus noſtros calces &amp; fugiamus:</hi> for which <hi>Terence</hi> ſaith ele<g ref="char:EOLhyphen"/>gantly, <hi>Nos in pedes conjiciamus, &amp;c. Caeſar, Nos fugae mandemus.</hi>
                  </p>
                  <p>He doth the clean contrary: <hi>Politum oppoſi<g ref="char:EOLhyphen"/>tum facit,</hi> for which <hi>Tully</hi> ſaith, <hi>Ab illo contra fit.</hi>
                  </p>
                  <p>I ſtand in great need of Learning: <hi>Sto in
<pb n="33" facs="tcp:35396:21"/>magno opere doctrinae:</hi> for which <hi>Cicero</hi> ſaid, <hi>Doctrinam magnopere deſidero,</hi> and ſuch-like.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Methinks no man ſhould ever happen upon ſuch uncouth expreſſione, but having con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſulted his</hi>
                     </hi> Grammar <hi>and</hi> Dictionary, <hi>ſhould without any more to de, ſay with</hi> Terence, Nos in pedes conjiciamus, <hi>or with</hi> Caeſar, &amp;c.</p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> You think ſo, becauſe you have already gone thro' <hi>Terence</hi> and <hi>Plautus, Caeſar</hi> and <hi>Cicero,</hi> and by long uſe and cuſtom have bin ſo inured to this &amp; no other Phraſes upon this ſubject, that all other ſeem uncouth to you: but to convince you that it is far otherwiſe than you imagin, do but conſult the Vulgars tranſlated laſt night by one of the lower Forms, or rather thoſe your ſelf tranſlated three or four years ago. And again, Tell me this, ſeeing every thing may be expreſſed ſo many ſeveral ways (I have heard our Maſter ſay at leaſt an hundred) in a queint and elegant ſtile, and ſeeing ſome few of the ways are only proper in a plain and familiar ſtile, which we are now ſpeaking of, becauſe they only are idiotical, and in uſe: do you think that all Nations have made choice of the ſame forms and expreſſions to be in com<g ref="char:EOLhyphen"/>mon uſe, and agreed together which ſhould be rejected?</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>It were impeſſible that they ſhould: for how ſhould we that ſpeal</hi>
                     </hi> Engliſh <hi>know what
<pb n="34" facs="tcp:35396:22"/>Phraſes they have made uſe of to be in common uſe in</hi> France, Italy, <hi>or</hi> Spain; <hi>or what are the common Phraſes in</hi> German, Turkiſh, <hi>or</hi> Perſian <hi>Languages? And as impoſſible it would be for them to know what ours are:</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> So that you muſt now confeſs, that if One of any of theſe Nations ſhould come to learn our Language, or One of our Country to learn theirs, and know the ſignifications of all words in their reſpective Tongues, yet he might fall upon as uncouth Phraſes as thoſe I propounded.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>I am now convinced that he may: for how ſhall we Engliſhment know that theſe are in uſe more than any other in their Languages, having one perhaps clear differing from theirs in our own Mother Tongue; and probably Theirs will ſeem as ſtrange to Vs, as Ours do to Them.</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> No queſtion but it will; but this, which you rightly apprehend, will be more clear by an inſtance or two. Suppoſe <hi>Latine</hi> was now ſpoke in <hi>Italy,</hi> as once it was; here comes one of that Country into <hi>England,</hi> and <hi>Engliſh</hi> is the Language, he hath a deſire upon occaſion to ſpeak the ſame in effect with this piece of his Mother Tongue, <hi>Rogo te, amice, mihi Virgilium tuum ad horam unam aut alteram utendum des, &amp; cum tibi reddam integrum:</hi> How do you think he would expreſs himſelf?</p>
                  <pb n="35" facs="tcp:35396:22"/>
                  <p>A. <hi>I fancy that he (not knowing the</hi> Idiom <hi>of our Language, and obſerving the manner of ſpeech in uſe in his own tongue) would be apt to ſay thus:</hi> I intreat thee, my Friend, that thou maiſt give to me, to be uſed, thy <hi>Virgil,</hi> to one hour or another, and I ſhall render him to you entire. <hi>Nor indeed can I well conceive how he ſhould ſpeak any otherwiſe, being ignorant of our uſual manner of ſpeech, in this particular; but ſurely we ſhould count it very ſtrange</hi> Engliſh.</p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> If a <hi>French</hi> man ſhould come, he would have ſome other kind, which yet would differ as much from our Engliſh, and ſeem as ſtrange, the ſame you may underſtand of an <hi>Italian,</hi> of a <hi>Spaniard</hi> of a <hi>Dutch</hi>-man, or any other what<g ref="char:EOLhyphen"/>ever. All would be different, and all uncouth:</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>How would a</hi>
                     </hi> Frenchman <hi>ſpeak in this caſe?</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B. My maſter, I pray you of lending me your</hi> Virgil <hi>for an hour or two,</hi> &amp;c.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>How a</hi>
                     </hi> Dutchman?</p>
                  <p>
                     <hi>B. Do me though</hi> (i. e. amabo) <hi>your</hi> Virgil <hi>an hour, two, three, and I will give you it back again unhurt.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>How an</hi>
                     </hi> Engliſhman <hi>that can ſpeak pure,</hi> i. e. <hi>proper, good</hi> Engliſh?</p>
                  <p>
                     <hi>B. Sir, I would deſire you to lend me your</hi> Virgil <hi>for an hour or two, and I will ſend it ſafe back.</hi>
                  </p>
                  <pb n="36" facs="tcp:35396:23"/>
                  <p>This is <hi>Idiotical;</hi> the other <hi>Peregrinity.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>How would a</hi>
                     </hi> Latiniſt (<hi>for want of skill in the propriety of the</hi> Engliſh <hi>tongue) at the firſt meeting ſalute you?</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> Be ſafe, Friend.</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Why do you ſuppoſe he would chooſe that form of expreſſing himſelf?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> Becauſe it is an <hi>Idiom</hi> in <hi>Latine, Salve amice.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>How would a</hi>
                     </hi> Frenchman <hi>ſpeak upon the ſame occaſion, and for the ſame reaſon?</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> Good day, my Maſter, how do you bear your ſelf?</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>An</hi>
                     </hi> Italian <hi>how?</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> How ſtands your Lordſhip? or, how ſtand you?</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>How a</hi>
                     </hi> Dutchman?</p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> Good day, my Maſter, how goes it with your health?</p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>What ſhould they ſay, if they would ſpeak proper</hi>
                     </hi> Engliſh?</p>
                  <p>How do you do, Sir? I am glad to ſee you well: for the other are <hi>Xeniſms</hi> in imitation of their own familiar expreſſions; but this is our <hi>Idiom.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>Are theſe three all the vices oppoſite to the virtue of</hi>
                     </hi> Idiotiſm?</p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> To theſe you may add one more, tho' ſome compriſe it under <hi>Xeniſm.</hi>
                  </p>
                  <pb n="37" facs="tcp:35396:23"/>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>What is that?</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>B.</hi> It is called <hi>Archaïſm.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>A. <hi>What is</hi>
                     </hi> Archaïm?</p>
                  <p>
                     <hi>B. Scioppius</hi> anſwers for me thus, <hi>Archaîſmus eſt uſus verborum, quae intelligebantur quidem Ci<g ref="char:EOLhyphen"/>ceronis aetate, ſed tamen in uſu eſſe deſiêrunt. Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>chaîſm</hi> is the uſe of words, which truly were underſtood in the Age wherein <hi>Tully</hi> lived, but yet had ceaſed to be in uſe: as, <hi>Senati</hi> for <hi>Senatüs, Plebes</hi> for <hi>Plebs, Satias</hi> for <hi>Satietas, Secus virile</hi> for <hi>Sexus virilis, Locus hoſtibus igna<g ref="char:EOLhyphen"/>rus</hi> for <hi>ignotus, Bellum Punicum poſterior</hi> for <hi>poſterius.</hi> Such are <hi>Naevius</hi>'s words, who begins his firſt <hi>Punick</hi> War thus, <hi>Queiterrai Latiai</hi> (vel <hi>Latiei) hemones tuſerint. Viréſque frudéſque Poi<g ref="char:EOLhyphen"/>nicas fabor;</hi> for <hi>Qui terrae Latiae homines tude<g ref="char:EOLhyphen"/>rint</hi> (vel <hi>fregerint) vires fraudéſque Punicas fabor.</hi>
                  </p>
                  <trailer>FINIS.</trailer>
               </div>
            </body>
         </text>
         <text xml:lang="eng">
            <front>
               <div type="half_title">
                  <pb facs="tcp:35396:24"/>
                  <pb facs="tcp:35396:24"/>
                  <p>Scholaſtick Proluſions TO THE ART OF ORATORY.</p>
               </div>
               <div type="epigraph">
                  <pb facs="tcp:35396:25"/>
                  <q>
                     <bibl>J.A. Comenius de finibus Latinae Scholae.</bibl> P<g ref="char:V">Ʋ</g>ram requirimus Latinitatem, ad ineſcandum oble<g ref="char:EOLhyphen"/>etandúm<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> Ingenia: Quia impurae, qualis ſordida illa vulgaris, variss variarum Gentium Barbariſmis &amp; Solaeciſmis inquinata Latinitas, gratiae ineſſenihil peteſt: nauſea potiùs &amp; faſtidium, etiam ad elegantes Authores, perinelegantem illam viam tranſlatis. <g ref="char:V">Ʋ</g>t ergò Latina quaevis Schola purum putum referat Latium, danda eſt omninò opera.</q>
                  <q>
                     <bibl>Idem de Eleganti Elegantiae ſtudio:</bibl> OMnium hominum nemo eſt, qui pulchro aliquo Terrae tractu, amoeno camporum &amp; montium conſpectu, pul<g ref="char:EOLhyphen"/>chríſ<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> hortis &amp; vineis, &amp; ſpecioſis animalium formis, &amp; concinnis aedificiorum ſtructuris, &amp; decorâ veſte, &amp; bene conditis cibis, &amp; ſuaviter modulante Muſicâ, &amp;c. non ca<g ref="char:EOLhyphen"/>piatur. Et cur ergo non magis illis, per quae Homines ma<g ref="char:EOLhyphen"/>gis ſumus, afficiamur &amp; oblectemur, Cogitationum &amp; Lin<g ref="char:EOLhyphen"/>guae Elegantiis? Ah quàm pulchrum eſt ſapere! mente ſci<g ref="char:EOLhyphen"/>ticet ad quidvis pulchrum pulchrè excogitandum pollere. Quam pulchrum linguâ eſſe politum! ad quidvis pulchrum pulchrè eloquendum, animíſ<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> perſuadendum, potentem.</q>
                  <q>
                     <bibl>Ibidem.</bibl> Q<g ref="char:V">Ʋ</g>in &amp; Deo ipſinos per verbum ſuum alloquenti, ſeimonis artificia adhibere placuit omnia, pluſquem ullus <hi>De<g ref="char:EOLhyphen"/>moſthenes</hi> aut <hi>Cicero</hi> imitaripoſſet. Ad divinorum ita<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> Eloquiorum intelligentiam facit Elegantiae ſermonis non ig<g ref="char:EOLhyphen"/>norare Artes. Hinc ſummi Theologi antiqui &amp; recentes, <hi>Tertullianus</hi> imprimis, &amp; <hi>Lactantius, Hieronymus, Am<g ref="char:EOLhyphen"/>broſius, Auguſtinus, Gregorius,</hi> nupér<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> 
                     <hi>Joh. Calvinus,</hi> Sermenis elegantium cum Rerum majeſtate ita copulârunt ut non ſapientiae tantùm divinae doctores, ſed &amp; Eſoquentiae <hi>Romanae,</hi> terſiſſimí<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> ſtili agnoſcantur ab ipſiſmet Criticis duces. <g ref="char:V">Ʋ</g>t mhil, ſit cur Voe, Theologiae ſtudioſi, purioris Latinitatis ſtudium à vobis putetis alienum. Vobis prae omnibus, qui homines humanâ alloqui neceſſe habetis linguà, hoc incumbit, ut cum pro Deo, Deí<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> leco, Vebis conveniat loqui, lequi annitamini Deo dignè, <hi>h. e.</hi> Linguâ eruditâ <hi>(Jeſ. 50.4.)</hi>
                  </q>
               </div>
            </front>
            <body>
               <div type="text">
                  <pb n="41" facs="tcp:35396:25"/>
                  <head>
                     <hi>Scholaſtick Proluſions</hi> TO THE Art of ORATORY.</head>
                  <div n="1" type="chapter">
                     <head>CHAP. I. <hi>What means we are to uſe, to make a Sentence Elegant.</hi>
                     </head>
                     <p>I Have always been of an Opinion, that whatever is to be exploded in <hi>Manners,</hi> ought to be hiſſed off the Stage in <hi>Speech.</hi> For as the <hi>Manners</hi> of the rude Mobile are not much appro<g ref="char:EOLhyphen"/>ved, ſo <hi>Speech</hi> is little grac'd by the gibberiſh of the half-learn'd Vulgar.</p>
                     <p>Language, if it be not ordinary and trite, attracts the minds of the Hearers, and with a kind of Majeſty offers it ſelf to be ador'd with admiration. Wherefore we conclude it ought to be of another make than that of the com<g ref="char:EOLhyphen"/>mon people.</p>
                     <p>By the <hi>Language of the Vulgar,</hi>
                        <note place="margin">Note.</note> I mean not that which is <hi>Latine,</hi> Learn<g ref="char:EOLhyphen"/>ed, and Elegant, tho' the common
<pb n="42" facs="tcp:35396:26"/>ſort uſe it: for 'tis impoſſible but that the People ſhould retain to themſelves ſome things, of what they have recei<g ref="char:EOLhyphen"/>ved from the more learned, pure, and unprophaned.</p>
                     <p>Firſt therefore,
<label type="milestone">
                           <seg type="milestoneunit">Precept </seg>1</label> do not uſe ruſtic, barbarous, and improper words, the too frequent admiſſion whereof makes a Language rough and boiſterous.</p>
                     <p>Obſerve,
<label type="milestone">
                           <seg type="milestoneunit">Precept </seg>2:</label> ſecondly, a quite different Order in placing words one among another.</p>
                     <p>Thirdly,
<label type="milestone">
                           <seg type="milestoneunit">Precept </seg>3</label> a witty and ingenious in<g ref="char:EOLhyphen"/>vention of expreſſions of Fancy, which we commonly call <hi>Phraſes,</hi> and ſuch as ſtand at a great diſtance from the ſenſe of the Vulgar, will leave the Sentence more graceful.</p>
                     <p>Of the firſt of theſe I deſign only to advertiſe you here, reſerving the par<g ref="char:EOLhyphen"/>ticulars for Chap. 22. where I intend a moſt exquiſite and curious account of all thoſe impurities that ſtain and ſoil the native complection of the <hi>Latine</hi> Tongue.</p>
                     <p>Of the ſecond there will all over oc<g ref="char:EOLhyphen"/>cur many both Precepts and Submo<g ref="char:EOLhyphen"/>nitions.</p>
                     <p>Of the third I ſhall ſpeak ſomewhat
<pb n="43" facs="tcp:35396:26"/>in this place, and therefore do thus exemplifie.</p>
                     <p>Whereas in <hi>Engliſh</hi> the ignorant Many are uſed to write thus,</p>
                     <p>
                        <hi>I have not received a Letter from you this Twelve-month:</hi>
                     </p>
                     <p>A lover of quaintneſs and elegancy will raiſe himſelf above the common level, and expreſs himſelf on this, or ſome ſuch-like manner;</p>
                     <p>
                        <hi>You write Letters to me, as Aſtrolo<g ref="char:EOLhyphen"/>gers to Almanacks, once a Year.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>This is now the ſecond</hi> Auguſt, <hi>ſince I ſaw your hand at a Letter.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>The Sun hath once compleated his yearly circuit, ſince you grac'd me with a Letter.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>The Sun hath made his annual pro<g ref="char:EOLhyphen"/>greſs thro' all his Caeleſtial Houſes, ſince I broke up the ſeal of one of your Letters.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>The Sun hath run thro' all the Lines in the</hi> Zodiack, <hi>ſince I ſaw one from you.</hi>
                     </p>
                     <p>And whereas our common form of Speech uſed to be,</p>
                     <p>
                        <hi>Sir, I ſhall make bold to come and ſee you by and by:</hi>
                     </p>
                     <p>The more polite and genteel make uſe of this, as a more elegant and ci<g ref="char:EOLhyphen"/>vil expreſſion,</p>
                     <pb n="44" facs="tcp:35396:27"/>
                     <p>
                        <hi>Sir, I ſhall take the boldneſs to wait upon you.</hi>
                     </p>
                     <p>Again the proletarious and homely Phraſe creeps thus upon the ground,</p>
                     <p>
                        <hi>I do verily believe ſuch or ſuch a thing:</hi>
                     </p>
                     <p>But they, that by a liberal and more generous Education are become Sons of Art, diſtinguiſh themſelves, as by their Manners, ſo by their Language, from theſe Plebeians, and ſay,</p>
                     <p>
                        <hi>I do verily perſwade my ſelf, I am very confident, I do aſſure my ſelf of ſuch or ſuch a thing;</hi> and ſo a thouſand ways, according as every mans Fancy leads him.</p>
                     <p>So in <hi>Latine,</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Amicitiae noſtrae integritas nos delectat maximé.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Nondum Saturni revolutionem abſol<g ref="char:EOLhyphen"/>vit.</hi>
                     </p>
                     <p>For which the illiterate ſwarm would have ſaid,</p>
                     <p>
                        <hi>Multum gaudemus, quia boni ſumus Amici.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Nondum complevit annos triginta.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Magnitudo amoris in te mei officium linguae vel expeditiſſimae ſuperat.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Virtus tua me tibi amicum fecit.</hi>
                     </p>
                     <pb n="45" facs="tcp:35396:27"/>
                     <p>
                        <hi>Vivite felices, memores &amp; vivite noſtri,</hi>
                        <note place="margin">Tibullus:</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Sive erimus, ſeu nos fata fuiſſe velint.</hi>
                        <note place="margin">Horatius.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Porcis haec comedenda relinquis.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Hoc animo ſcito omnes ſanos,
<note place="margin">M. Cicero.</note> ut mor<g ref="char:EOLhyphen"/>tem ſervituti anteponant.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Hyems adhuc rem geri prohibuerat.</hi>
                        <note place="margin">Idem.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Nec verò</hi> Ariſtotelem <hi>in Philoſophiâ deteruit à ſcribendo amplitudo</hi> Platonis.
<note place="margin">Idem. O<g ref="char:EOLhyphen"/>rat. 5.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Queniam me loqui voluiſtis,
<note place="margin">Ibidem.</note> aliquid de veſtris vitiis audiatis.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Haec quum</hi> Craſſus <hi>dixiſſet,
<note place="margin">3. de Ora: 141.</note> parumper &amp; ipſe conticuit, &amp; à caeteris ſilentium fuit.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Nam<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> haec duo,
<note place="margin">Ibid. 172.</note> Muſici qui erant quondam iidem Poetae, machinati ad voluptatem ſunt verſum at<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> cantum, ut verborum numero &amp; vocum modo, de<g ref="char:EOLhyphen"/>lectatione vincerent aurium ſatietatem.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Sic omnibus in rebus,
<note place="margin">Ibid. 98</note> voluptatibus maximis faſtidium finitum eſt.</hi>
                     </p>
                  </div>
                  <div n="2" type="chapter">
                     <head>CHAP. II. <hi>How the Obſcurity of a Sentence is to be avoided.</hi>
                     </head>
                     <p>WHen Nature firſt gave Man<g ref="char:EOLhyphen"/>kind the uſe of Speech, it was paſt all doubt, to the intent that what
<pb n="46" facs="tcp:35396:28"/>we had conceived in our minds, we might utter in our words. For this reaſon 'tis one of the principal virtues of Speech, to be dilucid. For he that ſpeaks obſcurely, had almoſt as good hold his peace, and ſay nothing.</p>
                     <p>And there is nothing that worketh more effectually the obſcurity of a Sentence, than a vulgar Perſwaſion, that between the Adjective and Sub<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtantive, between the Suppoſite [<hi>i. e.</hi> the Nominative Caſe] and its Verb, between the word governing and the word governed, and ſuch other like, ſomething ought to be inſerted.</p>
                     <p>Now, <label type="milestone">
                           <seg type="milestoneunit">Precept. </seg>
                        </label> that we may avoid all dan<g ref="char:EOLhyphen"/>ger of Obſcurity ariſing from this ar<g ref="char:EOLhyphen"/>tificial order of the words, let us ſo place them, that the Adjective may ſtand near its Subſtantive, the Suppo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſite near its Verb, the governed near its governour, the Antecedent Caſe of the Subſtantive near its Relative; And if any thing do come betwixt, let it be ſhort, and have (as far as the nature of the thing will bear) a reſpect to both, or at leaſt one of thoſe words between which it is pla<g ref="char:EOLhyphen"/>ced: as in that Verſe of the Poet,</p>
                     <pb n="47" facs="tcp:35396:28"/>
                     <p>
                        <hi>Calliope princeps ſapientipſallerat ore.</hi>
                        <note place="margin">Baſſus.</note> Such is that of <hi>Cicero,</hi> (nor indeed can the like be eaſily found in him again.</p>
                     <p>
                        <hi>Bonâ adoleſcentibus indole praeditis ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>pientes ſenes delectantur.</hi>
                     </p>
                  </div>
                  <div n="3" type="chapter">
                     <head>CHAP. III. <hi>That the Comparative and Superlative Degrees are very elegantly ſet after their Subſtantives.</hi>
                     </head>
                     <p>YOu will perceive a greater Ele<g ref="char:EOLhyphen"/>gancy, and, I fancy,
<note place="margin">Precept:</note> more ta<g ref="char:EOLhyphen"/>king to the ears, if you place a Com<g ref="char:EOLhyphen"/>parative or Superlative after its Sub<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtantive; tho' ſome others, of whom <hi>Valerius Maximis</hi> is one, do not very religiouſly obſerve it: as, <hi>Plato, Qui ſanâ mente eſt, cui rei adhibeat diligenti<g ref="char:EOLhyphen"/>am majorem non novi, quàm ut filium reddat optimum.</hi> Idem, <hi>Nullius injuriae qui ſibi ipſe conſcius eſt, ei jucunda ſpes ſenectutis nutrix optima ſemper adeſt.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Nunc eſt ille dies,
<note place="margin">Ennius.</note> quum gloria maxima ſeſe.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Nobis oſtendat, ſive vivimus ſive morimur.</hi>
                     </p>
                     <pb n="48" facs="tcp:35396:29"/>
                     <p>
                        <hi>Fortiſſimi viri &amp; milites ſtrenuiſſimi ex agricolis gignuntur.</hi>
                        <note place="margin">Plinius.</note>
                     </p>
                     <p>Hippocrates <hi>divinà vir ſcientiâ de coïtu Venereoita exiſtimabat,
<note place="margin">
                              <hi>Aul. Gel<g ref="char:EOLhyphen"/>lius,</hi> or ra<g ref="char:EOLhyphen"/>ther <hi>Agel<g ref="char:EOLhyphen"/>lius.</hi>
                           </note> partem eſſe quandam morbi teterrimi: quem noſtri comitialem dixerunt.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>In</hi> Theodoro <hi>quo<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> viro graviſſimo</hi> Hieronymus <hi>tyrannus tortorum manus fruſtra fagitavit.</hi>
                        <note place="margin">Valerius Maximus.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Nunc iſti pretia maxima ob tacendum accipiunt.</hi>
                        <note place="margin">C. Gracchus</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Imperatorem liberaliſſimum,
<note place="margin">
                              <hi>M. Cicero,</hi> Epiſt. lib. 7. ep. 7.</note> aetatem opportuniſſimam, commendationem certè ſingularem habes.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Cultura animi Philoſophia,
<note place="margin">Idem 2 <hi>Tuſc.</hi> 13.</note> quae extra<g ref="char:EOLhyphen"/>hit vitia radicitus; &amp; praeparat animos ad ſatus accipiendos; eá<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> mandat iis, &amp;, ut ita dicam, ſerit, quae adulta fructus uberrimos ferant.</hi>
                     </p>
                  </div>
                  <div n="4" type="chapter">
                     <head>CHAP. IV. <hi>That Numerals, or thoſe Nouns which ſignifie Number, are ſet after their Subſtantives.</hi>
                     </head>
                     <p>THus much you may learn by the firſt Example,
<note place="margin">Precept.</note> that thoſe Nouns that ſignifie Number (be they
<pb n="47" facs="tcp:35396:29"/>Cardinals, Ordinals, or Diſtributives) are elegantly ſet after their Subſtan<g ref="char:EOLhyphen"/>tives, which in ordinary diſcourſe uſe to be ſet before them; as, <hi>Ariſtoteles. Babylon [Ninus] capta quum eſt ab hoſte, ferunt partem aliquam civitatis ejus die tertia nondum quicquam ſenſiſſe. Zeno Citticus adoleſcentulo inepta loquenti plurima, duas, inquit, aures ideo habe<g ref="char:EOLhyphen"/>mus, &amp; os unum, ut audiamus multa, pauca loquamur.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <l>Teneros laedunt juga prima juvencos;
<note place="margin">Ovidius.</note>
                        </l>
                        <l>Fraena<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> vix patitur de grege captus equus.</l>
                     </q>
                     <p>
                        <hi>Pluris est teſtis oculatus unus,
<note place="margin">Plautus<g ref="char:punc">▪</g>
                           </note> quàm auriti decem. Qui audiunt audita di<g ref="char:EOLhyphen"/>cunt: qui vident planè ſciunt.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Prima vitae tempora, media patriae,
<note place="margin">Plonius ju<g ref="char:EOLhyphen"/>nior.</note> extrema nobis impertire debemus, ut ipſae leges monent, quae majorem annis ſexa<g ref="char:EOLhyphen"/>ginta otio reddunt.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Homini non ante diem ſeptimum le<g ref="char:EOLhyphen"/>thalis inedia.</hi>
                        <note place="margin">Plinius.</note>
                     </p>
                     <p>Demoſthenes <hi>melius,
<note place="margin">Quintilia<g ref="char:EOLhyphen"/>nus.</note> qui ſe in locum ex quo nulla ex audiri vox, nihil<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> pro<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpici poſſet, recondebat: ne alind agere mentem cogerent oculi. Ideó<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> lucubrantes ſilentium noctis, &amp; cluſum cubiculum, &amp; lumen unum maximè teneat.</hi>
                     </p>
                     <pb n="48" facs="tcp:35396:30"/>
                     <p>Herodotus <hi>homo fabulator,
<note place="margin">Agellius.</note> in primo hiſtoriarum, inventum eſſe ſub terrâſcri<g ref="char:EOLhyphen"/>pſit</hi> Oreſti <hi>corpus, cubita longitudinis ha<g ref="char:EOLhyphen"/>bens ſeptem: quae faciunt pedes duodecim &amp; quadrantem.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Si cujus legati violati eſſent,
<note place="margin">M. Varro.</note> qui id feciſſent, quamvis nobiles eſſent, ut dede<g ref="char:EOLhyphen"/>rentur civitati, ſtatuerunt faeciales vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ginti, qui de his rebus cognoſcerent, judi<g ref="char:EOLhyphen"/>carent, &amp; ſtatuerent, &amp; conſtituerent.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Quem laborem nobis</hi> Attici <hi>noſtri le<g ref="char:EOLhyphen"/>vavit labor,
<note place="margin">
                              <hi>M. Cicero. Orat.</hi> 120.</note> qui conſervatis notatíſ<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> temporibus, nihil quum illuſtre praeter<g ref="char:EOLhyphen"/>mitteret, annorum ſeptingentorum memo<g ref="char:EOLhyphen"/>riam uno libro colligavit.</hi>
                     </p>
                  </div>
                  <div n="5" type="chapter">
                     <head>CHAP. V. <hi>That diſſyllable Adjectives are to be poſtpon'd to pluriſyllable Subſtantives.</hi>
                     </head>
                     <p>GReat is the Elegancy of a Sen<g ref="char:EOLhyphen"/>tence then, <label type="milestone">
                           <seg type="milestoneunit">Precept. </seg>
                        </label> when an Adjective of two ſyllables is put after a Sub<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtantive, that conſiſts of more; as, <hi>Animus aequus optimum eſt aerumnae condimentum.</hi> Socrates <hi>ſaltabat ſaepius, eám<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> exercitationem valetudini bonae non parum conferre putabat.</hi> Plato,
<pb n="49" facs="tcp:35396:30"/>
                        <hi>Amicum bonum habere malim, quàm pretioſiſſimam coturnicem, aut</hi> Gallum, <hi>aut per</hi> Jovem <hi>potiùs quàm equum &amp; canem ac medius fidius potius quàm</hi> Darii <hi>aurum adipiſci, aut</hi> Darium <hi>ipſum capere.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Concilium bonum gratiâ parvi facia<g ref="char:EOLhyphen"/>tur. [faciatur priſce dictum.]</hi>
                        <note place="margin">Titinnius.</note>
                     </p>
                     <p>—<hi>Cineri gloria ſera venit.</hi>
                        <note place="margin">Martialis:</note>
                     </p>
                     <q>Caſta placent ſuperis,
<note place="margin">Tibullus.</note> purà cum veſte venite Et manibus puris ſumite fontis aquam.</q>
                     <p>Pub. Cornelius Rufinus <hi>manu qui<g ref="char:EOLhyphen"/>dem ſtrennuus, &amp; bellator bonus,
<note place="margin">Agellius.</note> mili<g ref="char:EOLhyphen"/>tarí<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> diſciplinâ peritus admodum fuit: ſed furax homo &amp; avaritiâ acri erat.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Avaritia pecuniae ſtudium habet,
<note place="margin">Salluſtius.</note> quam nemo ſapiens concupivit: ea quaſi vene<g ref="char:EOLhyphen"/>nis malis imbuta, corpus animúm<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> viri<g ref="char:EOLhyphen"/>lem effoeminat: ſemper infinita inſatia<g ref="char:EOLhyphen"/>bilíſ<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> eſt, ne<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> copiâ, ne<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> inopiâ rerum minuitur.</hi>
                     </p>
                     <p>Pythagoreis <hi>interdictum putatur,
<note place="margin">
                              <hi>Cicero de divin. lib.</hi> 1.62.</note> ne faba veſcerentur, quae res habet inflatio<g ref="char:EOLhyphen"/>nem magnam.</hi>
                     </p>
                     <p>Tho' you may not find this always obſerved by great Authors,
<note place="margin">Submoni<g ref="char:EOLhyphen"/>tion.</note> yet you will perceive it to have a great deal of fineneſs, if you take your meaſures from the judgment of the ear.</p>
                     <pb n="50" facs="tcp:35396:31"/>
                     <p>
                        <hi>Grandes materias ingenia parva non ſufferunt,
<note place="margin">Divus Hic<g ref="char:EOLhyphen"/>ronymus.</note> &amp; in ipſo conatu ultra vires auſa ſuccumbunt.</hi>
                     </p>
                  </div>
                  <div n="6" type="chapter">
                     <head>CHAP. VI. <hi>That the word</hi> Omnis <hi>loves to be placed after its Subſtantive.</hi>
                     </head>
                     <p>EVery Sentence almoſt uſes to be more venuſt,
<note place="margin">Precept.</note> wherein the word <hi>Omnis</hi> is ſet after its Subſtantive; as, <hi>Ariſtoteles, Animantium omnium homo corporis habitâ proportione, cerebri habet plurimum. Plato, Oleum arboribus om<g ref="char:EOLhyphen"/>nibus herbíſ<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> prodeſt maximè, pilis autem animantium omnium niſi hominum necet plurimum.</hi> Idem, <hi>Peccatis multis onera<g ref="char:EOLhyphen"/>tam animam ad inferos deſcendere malo<g ref="char:EOLhyphen"/>rum omnium extremum eſt. Plutarchus, Viro bono diem omnem feſtum eſſe</hi> Dio<g ref="char:EOLhyphen"/>genes <hi>dicebat.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Ut te Dii omnes infelicitent,
<note place="margin">Caecilius.</note> cum malè monita memoria.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Gnato ordinem omnem ut dederit,
<note place="margin">Pacuvius.</note> enodat patri.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Rugoſi paſsí<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> ſenes eadem omnia quae<g ref="char:EOLhyphen"/>runt.</hi>
                        <note place="margin">Lucilius.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Scriptorum cherus omnis amat nemus &amp; fugit urbes.</hi>
                        <note place="margin">Horatius.</note>
                     </p>
                     <pb n="51" facs="tcp:35396:31"/>
                     <p>
                        <hi>Matres omnes filiis in peccato adjutri<g ref="char:EOLhyphen"/>ces,
<note place="margin">Terentius.</note> &amp; auxilio in paternâ injuriâ ſolent eſſe.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Quadrupes animal omne,
<note place="margin">Cornelius Celſus.</note> ſi lactans eſt, minus alimenti praeſtat.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Hordeum frugum omnium nobiliſſimum eſt.</hi>
                        <note place="margin">Plinius.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Fruſtra mala omnium ad crimen for<g ref="char:EOLhyphen"/>tunae relegamus.</hi>
                        <note place="margin">Quintilia<g ref="char:EOLhyphen"/>nus.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Virtutis laus omnis in actione conſiſt it:
<note place="margin">
                              <hi>Cicero</hi> 2 <hi>Offic.</hi> 19.</note> à quâ tamen ſcepe fit intermiſſio.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Ut deos eſſe natura opinamur,
<note place="margin">Id. 1 <hi>Tuſc.</hi> 56.</note> qualéſ<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> ſunt ratione cognoſcimus, ſic permanere animos arbitramur conſenſu nationum omnium.</hi>
                     </p>
                     <p>And yet <hi>Tully</hi> 1 Offic. 57. ſays,
<note place="margin">Submoni<g ref="char:EOLhyphen"/>tion.</note> 
                        <hi>Chari ſunt parentes, chari liberi, propin<g ref="char:EOLhyphen"/>qui, familiares: ſed omnes omnium, cha<g ref="char:EOLhyphen"/>ritates patria una complexa eſt.</hi> And <hi>Domitius Afer. Mulier rerum omnium merita, in omnibus rebus infelix.</hi>
                     </p>
                  </div>
                  <div n="7" type="chapter">
                     <head>CHAP. VII. <hi>That</hi> Nullus <hi>uſes not unelegantly to be placed after the Subſtantive it agrees with.</hi>
                     </head>
                     <p>THere is almoſt no manner of ſpeaking,
<note place="margin">Precept.</note> diſagreeable to ordi<g ref="char:EOLhyphen"/>nary
<pb n="52" facs="tcp:35396:32"/>ſpeech, but hath ſomething of Elegancy: And ſuch is the Noun <hi>Nullus,</hi> which therefore is more or<g ref="char:EOLhyphen"/>nately poſtpon'd its Subſtantive, be<g ref="char:EOLhyphen"/>cauſe in common Language it uſually precedes it. <hi>Ariſtoteles,</hi> Lacedaemoni<g ref="char:EOLhyphen"/>orum <hi>Lege, qui heſtem nullum interfe<g ref="char:EOLhyphen"/>eiſſet, capiſtro cingebature.</hi> Idem, <hi>Apud</hi> Scythas <hi>epulo ſolenni pateram circumla<g ref="char:EOLhyphen"/>tam accipere non licebat ei, qui hoſtem nullum occidiſſet.</hi> Plato, <hi>Si quis falsò iterum dixiſſe teſtimonium convictus ſit, tertiò lege nulla teſtari agatur: Sin au<g ref="char:EOLhyphen"/>tem tertiò, ratione nulla et poſtea teſtimo<g ref="char:EOLhyphen"/>nium dicere liceat.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Nam<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan>
                           <note place="margin">Catullus.</note> ego ab indignis praemia nulla peto.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Fabula nulla tuas de nobis concitet aures.</hi>
                        <note place="margin">Propertius.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Cognatos affineſ<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> nullos ferme tam eſſe objequibiles ait,
<note place="margin">Agellius.</note> ut laborem ad capeſſendum nihil cunctentur, &amp; ſtatim dicto obedient.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Bellum nullum niſi pium geri putabant</hi>
                        <note place="margin">M. <hi>Varro.</hi>
                        </note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Illud magis mihi ſelet eſſe moleſtum,
<note place="margin">M. <hi>Cicero</hi> Epiſt. lib. 12. ep. 30.</note> tantis me impedire occupationibus: ut ad te ſcribendi meo arbitratu facultas nulla detur.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Majus mihi dare beneficium nullum potes.</hi>
                        <note place="margin">Idem l. 15. ep. 8.</note>
                     </p>
                  </div>
                  <div n="8" type="chapter">
                     <pb n="53" facs="tcp:35396:32"/>
                     <head>CHAP. VIII. <hi>That</hi> Alienum, Aliud, Alterum, U<g ref="char:EOLhyphen"/>trum<expan>
                           <am>
                              <g ref="char:abque"/>
                           </am>
                           <ex>que</ex>
                        </expan>, Solum, Ullum, Tale, Sin<g ref="char:EOLhyphen"/>gula, <hi>and other ſuch-like Adjectives, are to be put after their Subſtantives.</hi>
                     </head>
                     <p>HE that in reading of good cur<g ref="char:EOLhyphen"/>rant Authors,
<note place="margin">Precept.</note> does ſtrictly exa<g ref="char:EOLhyphen"/>mine the ſcituation of each word, will find more than once or twice the Adnouns, <hi>alienum, aliud, alterum, utrum<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan>, ſolum, ullum, tale,</hi> and it there be any more of the ſame kind, plac'd after their Subſtantives: as, <hi>Ariſtote<g ref="char:EOLhyphen"/>les, Advenarum quorundam legibus alie<g ref="char:EOLhyphen"/>nis educatorum uti conſuetudine creditum eſt inutile eſſe ad rectam civitatis diſci<g ref="char:EOLhyphen"/>plinam.</hi> Plato, <hi>Principium operis totius dimidium eſſe proverbio dicitur: eúm<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> qui bene caepit laudamus.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Cui cepe edendo oculus alter profluit.</hi>
                        <note place="margin">Naevius.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Illud ediſcendo ſcribendó<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> commune eſt,
<note place="margin">Quintilia<g ref="char:EOLhyphen"/>nus.</note> utri<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> plurimum conferre bonam va<g ref="char:EOLhyphen"/>letudinem, digeſtum cibum, animum co<g ref="char:EOLhyphen"/>gitationibus aliis liberum.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Nunc autem pleri<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan>, inquit,
<note place="margin">Agellius.</note> partis utri<g ref="char:EOLhyphen"/>uſ<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> amici, quaſi probè faciant, duos li<g ref="char:EOLhyphen"/>tigantes deſtituunt, &amp; relinquunt, de<g ref="char:EOLhyphen"/>dúnt<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan>
                           <pb n="54" facs="tcp:35396:33"/>advocatis malevolis aut avaris, qui lites animóſ<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> eorum inflamment aut odii ſtudio, aut lucri.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Multam nos que<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> apud veteres ſcri<g ref="char:EOLhyphen"/>ptores locutionum talium copiam offen<g ref="char:EOLhyphen"/>dimus.</hi>
                        <note place="margin">Idem.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Quid de noſtris ambitionibus?
<note place="margin">M. <hi>Cicero</hi> 2 <hi>Tuſc.</hi> 62.</note> quid de cupiditate bonorum loquar? que flam<g ref="char:EOLhyphen"/>ma eſt, per quam non cucurrerint ii, qui haec olim punctis ſingulis colligebant?</hi>
                     </p>
                     <p>To theſe add <hi>quodvis,
<note place="margin">Note.</note> quodlibet, to<g ref="char:EOLhyphen"/>tum, caetera, reliqua,</hi> and ſuch others that ſignifie multitude, commonly called <hi>Collectives.</hi>
                     </p>
                     <p>However,
<note place="margin">Submoni<g ref="char:EOLhyphen"/>tion.</note> 
                        <hi>Tully, pro Dei</hi> 24. hath, <hi>Sed in eo etiamſi accidiſſet, culpam regis fuiſſe nullam arbitrarer, alieni autem à te animî fuit.</hi>
                     </p>
                  </div>
                  <div n="9" type="chapter">
                     <head>CHAP. IX. <hi>When</hi> Tale <hi>and</hi> Aliud <hi>are ſet before.</hi>
                     </head>
                     <p>MY mind runs upon nothing elſe, but how I may moſt profit all the Scholars committed to my charge, by laying out my utmoſt care and pains to breed them up unto Religion as well as unto Learning: For, alas!
<pb n="55" facs="tcp:35396:33"/>where there is One without the Other, namely <hi>Learning</hi> without <hi>Religion,</hi> it ſerves many times but to make men the more deſperately debauch'd, and the more miſchievouſly wicked. But at preſent 'tis You, my young Can<g ref="char:EOLhyphen"/>didates of more polite Eloquence, whom I addreſs in theſe my Labours, and therefore it is that I bring ſuch unheardof, in a manner unuſual, (I fear) ways of ſpeaking out of darkneſs (as it were) into open light: Of which ſort this is one.</p>
                     <p>After the Adjective <hi>Tale,</hi>
                        <note place="margin">Precept.</note> we ele<g ref="char:EOLhyphen"/>gantly place theſe words: <hi>Nihil, ne<g ref="char:EOLhyphen"/>mo, nullus,</hi> and Pronouns of the Pri<g ref="char:EOLhyphen"/>mitive ſpecies, which is the ſelf-ſame; as alſo, <hi>quicquam</hi> and <hi>ullum</hi> we in like manner ſet after <hi>Aliud,</hi> nay in diffe<g ref="char:EOLhyphen"/>rent caſes: as, <hi>Tale nihil de amico unquam putâſſem. Alium nemo vidit. Alias quaſdam accepi literas.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Nec nobis praeter me alius quiſquam ſervus Soſia.</hi>
                        <note place="margin">Plautus.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Tale nihil de te, crede mihi,
<note place="margin">Ang. Poli<g ref="char:EOLhyphen"/>tianus.</note> homines exiſtimant.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Si alium, inquit tribunus,
<note place="margin">Agellius.</note> neminem reperies, me licet ad hoc periculum utare.</hi>
                     </p>
                     <pb n="56" facs="tcp:35396:34"/>
                     <p>
                        <hi>Alius quidam veterum poetarum cujus nomen nunc mihi memoriae non eſt,
<note place="margin">Idem.</note> veri<g ref="char:EOLhyphen"/>tatem temporis filiam eſſe dixit.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>His verò temporibus habemus aliud nihil,
<note place="margin">M <hi>Cicero, Epiſt.</hi> l. 4. ep. 3. Id. l. 2. de Leg. Id. <hi>Tuſc.</hi> lib. 5: 31.</note> in quo acquieſcamus.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Is enim Magiſtratus in noſtro munici<g ref="char:EOLhyphen"/>pio, nec alius ullus creari ſolet.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Humanus autem animus decerptus ex mente divinâ, cum alio nullo niſi cum ipſo Deo, ſi hoc fas eſt dictu, comparari poteſt.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Neceſſe eſt homini tale aliquid accidere.</hi>
                        <note place="margin">Idem.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Quod ſi tales nos Natura genuiſſet;
<note place="margin">Idem 3. <hi>Tuſc.</hi> 2.</note> ut eam ipſam intueri &amp; proſpicere, ea<g ref="char:EOLhyphen"/>dem<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> optimâ duce curſum vitae conficere poſſemus: hand erat ſanè, quid quiſquam rationem ac doctrinam requireret, quum Natura ſatisfaceret.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Tales nos eſſe putamus,
<note place="margin">Idem.</note> ut jure laude<g ref="char:EOLhyphen"/>mur.</hi> For,</p>
                     <p>Theſe Pronoun Primitives are very elegantly ſet after ſuch Adjectives,
<note place="margin">Note.</note> as otherwiſe would be placed after their Subſtantives: as, <hi>Unum id. Omne id.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Quicquid praeter ſpem evenit,
<note place="margin">Terentius:</note> omne id deputato eſſe in lucro.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Edepol ſenectus,
<note place="margin">Caecilius.</note> ſi nihil apportestecum quum advenis, unum id ſatis eſt.</hi> Here would <hi>Quintilian</hi> have ſaid, <hi>Id unum.</hi> For ſays he,</p>
                     <pb n="57" facs="tcp:35396:34"/>
                     <p>
                        <hi>Diſcipulos id unum moneo,
<note place="margin">Quintilian</note> ut Praecepto<g ref="char:EOLhyphen"/>res ſuos non minùs quàm ipſa ſtudia a<g ref="char:EOLhyphen"/>ment: &amp; Parentes eſſe non quidem Cor<g ref="char:EOLhyphen"/>porum ſed Mentium credant. Multum haec pietas confert ſtudio.</hi>
                     </p>
                  </div>
                  <div n="10" type="chapter">
                     <head>CHAP. X. <hi>That a Pronoun Adjective may be put after its Substantive.</hi>
                     </head>
                     <p>THis is a Precept great in vogue,
<note place="margin">Precept.</note> and much in uſe, <hi>viz.</hi> That before the Pronoun Adjective may be ſet his Subſtantive: as, <hi>Bion Boryſ<g ref="char:EOLhyphen"/>thenites ad eum qui agros ſuos vorave<g ref="char:EOLhyphen"/>rat: terra, inquit,</hi> Amphiaraum <hi>abſor<g ref="char:EOLhyphen"/>buit, tu verò terram.</hi> Plato, <hi>Neceſſitati ne<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> dii ipſi repugnant.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Si quiſquam hodie praeter hanc,
<note place="margin">Titinnius.</note> poſticum nostrum pepulerit, patibulo hoc ei caput defringam.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Noli ex ſtultitiâ multarum credere eſſe animum meum.</hi>
                        <note place="margin">Afranius.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Is demum miſer eſt qui aerumnam ſuam nequit occultare.</hi>
                        <note place="margin">Ceciline.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Domina noſtra privignum ſuum amat efflictim.</hi>
                        <note place="margin">Laberius.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Ecquis eſt,
<note place="margin">Turpilius.</note> qui interrumpit ſermoneus meum obitu ſuo.</hi>
                     </p>
                     <pb n="58" facs="tcp:35396:35"/>
                     <p>
                        <hi>Dicere labora,
<note place="margin">Lucilius.</note> ne res ipſa, ac ratio ipſa refellat.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Munus noſtrum ornato verbis,
<note place="margin">Terentius.</note> quoad poteris.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Homo hic ebrius est,
<note place="margin">Plautus.</note> ut opinior.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Res eadem magis alit jurulenta quàm aſſa,
<note place="margin">Cor. Celſut.</note> magis aſſa quàm frixa.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Oleum ipſum ſale vindicatur à pin<g ref="char:EOLhyphen"/>guedinis vitio.</hi>
                        <note place="margin">Plinius.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Nec intereſt diſcentium quibus quid<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> nominibus appelletur,
<note place="margin">Quintilian</note> dum res ipſa mani<g ref="char:EOLhyphen"/>feſta ſit.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Ea demum tuta potentia eſt,
<note place="margin">Val. Max.</note> qui viri<g ref="char:EOLhyphen"/>bus ſuis modum imponit.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Dum te pudet Mani,
<note place="margin">M. Varro.</note> quod domi tuae vides commilitonum tuorum cohortes ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>vis tuis miniſtrare coementa.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Dotes filiabus ſuis non dant.</hi>
                        <note place="margin">
                           <hi>M. Cato. C. Caeſar apud Sal<g ref="char:EOLhyphen"/>luſtium. M. Cicero,</hi> 3 <hi>Tuſc.</hi> 2.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Ne<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> cuiquam mortalium injuriae ſuae parvae videntur.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Sunt ingeniis noſtris ſemina innata vir<g ref="char:EOLhyphen"/>tutum, quae ſi adoleſcere liceret, ipſa nos ad beatam vitam natura perduceret.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Hic eſt ille vultus ſemper idem,
<note place="margin">Id. 3 <hi>Tuſc.</hi>
                           </note> quem dicitur</hi> Xantippe <hi>praedicare ſolita in viro ſuo fuiſſe</hi> Socrate, <hi>eodem vultu ſemper ſe vidiſſe exeuntem illum domo &amp; rever<g ref="char:EOLhyphen"/>tentem.</hi>
                     </p>
                     <p>But leſt you ſhould think that this
<note place="margin">Submoni<g ref="char:EOLhyphen"/>tion.</note>
                        <pb n="59" facs="tcp:35396:35"/>Precept requires your perpetual re<g ref="char:EOLhyphen"/>gard, obſerve theſe under-written Examples.</p>
                     <p>
                        <hi>Unum etiam vos oro,
<note place="margin">Terentius.</note> ut me in veſtrum gregem recipiatis.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Ita verſatus ſum in provinciâ,
<note place="margin">C. <hi>Gracchus</hi>
                           </note> ut nemo poſſet verè dicere, aſſem aut eo plus in muneribus me accipiſſe, aut meà operâ quempiam ſumtum feciſſe.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Priſcian,</hi>
                        <note place="margin">Note.</note> &amp; other not ignoble Gram<g ref="char:EOLhyphen"/>marians, allow the Relative <hi>Qui, quae, quod,</hi> no room among the Pronouns, and indeed their number is very un<g ref="char:EOLhyphen"/>certain among the Grammarians; <hi>Voſſius, lib.</hi> 1. <hi>de Analogia,</hi> and ſome others, adding to thoſe commonly re<g ref="char:EOLhyphen"/>ceived, <hi>Quis, cujus, cujas;</hi> as alſo, <hi>Unus, ullus, nullus, ſolus, totus, uter, alter, neuter, aliquis, alius, reliquus, caeterus, omnis, quiſ<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan>, nemo, quidam, ambo, uter<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan>:</hi> However it be, this is certain, that both <hi>Qui</hi> and its com<g ref="char:EOLhyphen"/>pounds ſhare this kind of Elegancy with the reſt of the Vice-Nouns: for we read in</p>
                     <p>
                        <hi>Urbem quam ſtatuo veſtraeſt.</hi>
                        <note place="margin">Virgilius.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Eunuchum quem dediſti nobis,
<note place="margin">Terentius.</note> quas turbas dedit?</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Naucratem quem convenire volui,
<note place="margin">Plautus.</note> in navi non erat.</hi>
                     </p>
                     <pb n="60" facs="tcp:35396:36"/>
                     <p>
                        <hi>In animis omnium ferè est naturä,
<note place="margin">
                              <hi>M. Cicero,</hi> 2 <hi>Tuſc.</hi> 47.</note> molle quiddam, demiſſum, humile, ener<g ref="char:EOLhyphen"/>vatum quodammodo &amp; languidum, ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>nile. Sed aliud nihil eſt in homine de<g ref="char:EOLhyphen"/>formius.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Somnum deni<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan>
                           <note place="margin">Id. 5 <hi>de fi<g ref="char:EOLhyphen"/>nibus bo<g ref="char:EOLhyphen"/>norum:</hi> 54.</note> niſi requietem corpor is &amp; medicinam quandam laboris afferret, contra naturam putaremus datum: aufert enim ſenſus, actionem<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> tollit omnem.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Graves enim dominae cogitationum li<g ref="char:EOLhyphen"/>bidines infinita quaedam cogunt,
<note place="margin">Idem <hi>in Fragm. de Repub. l.</hi> 6.</note> at<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> im<g ref="char:EOLhyphen"/>perant: quae quia expleri, ac ſatiari nullo modo poſſunt, ad omne facinus impellunt eos, qui illecebris ſuis alliciuntur.</hi>
                     </p>
                  </div>
                  <div n="11" type="chapter">
                     <head>CHAP. XI. <hi>That a Pronoun Adjective is to be placed between the Noun Adjective and its Subſtantive.</hi>
                     </head>
                     <p>BY this graceful way of ſpeaking,
<note place="margin">Precept.</note> one may make a Sentence more compoſed: If there be two Adjectives, the one nominal, and the other pro<g ref="char:EOLhyphen"/>nominal, which do belong to one Subſtantive, ſet the nominal firſt, betwixt which and the Subſtantive place the pronominal: as <hi>Plato, Mare
<pb n="61" facs="tcp:35396:36"/>civitati proximum quotidianâ quadam delectatione eam afficit.</hi> Idem. Spartani <hi>quoties bonum quendam virum commen<g ref="char:EOLhyphen"/>dare volunt. Hic vir, inquiunt, divinus eſt.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Mollis illa educatio,
<note place="margin">Quintilian</note> quam indulgen<g ref="char:EOLhyphen"/>tiam vocamus, nervos emnes &amp; mentis &amp; corporis frangit.</hi>
                        <note place="margin">
                           <hi>M. Cicero.</hi> 1 <hi>de leg. l.</hi> 19.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Subciſiva quaedam tempora incurrunt, quae ego perire non patior,</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Leviora ſunt ea,
<note place="margin">Id. Offic. 127.</note> quae repentino aliquo motu accidunt, quàm ea quae meditata, quae praeparata inferuntur.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Commendo vobis parvum meum filium.</hi>
                        <note place="margin">Idem.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Memini in hoc genere gloriari ſolitum eſſe familiarem noſtrum</hi> Hortenſium,
<note place="margin">Id. <hi>Epiſt.</hi> l. 2. ep. 16.</note> 
                        <hi>quòd nunquam bello civili interfuiſſet.</hi>
                     </p>
                     <p>If you can interſert any thing be<g ref="char:EOLhyphen"/>twixt the Pronoun Adjective and the Subſtantive,
<note place="margin">1 Note.</note> that may reſpect both, or either of them, you will be ſenſible of a certain greater Elegancy: as, <hi>Morituro</hi> Socrati Apollodorus <hi>pre<g ref="char:EOLhyphen"/>tioſum quoddam, in quo moreretur, pal<g ref="char:EOLhyphen"/>lium obtulit; cui</hi> Socrates: <hi>Nunquid moriturus mihi, inquit, non conveniet hoc, quod viventi convenit?</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Dii tibi dent propria</hi> [i. e.
<note place="margin">Afraniut.</note> 
                        <hi>perpetua] quaecun<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> exoptes bona.</hi>
                     </p>
                     <pb n="62" facs="tcp:35396:37"/>
                     <p>
                        <hi>Qualem fuiſſe accepimus ferum quen<g ref="char:EOLhyphen"/>dam in ludo</hi> Caeſaris <hi>gladiatorem:
<note place="margin">Agellius.</note> qui cum vulnera ejus à medico execabantur, ridere ſolitus fuit.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>In omnibus meis epiſtolis,
<note place="margin">
                              <hi>M. Cicero, Epiſt.</hi> l. 7. ep. 6.</note> quas ad</hi> Cae<g ref="char:EOLhyphen"/>ſarem <hi>aut ad</hi> Balbum <hi>mitto, legitima quaedam eſt acceſſio commendationis tuae.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Auditis oratoribus</hi> Graecis,
<note place="margin">Id. 1 <hi>de Orat.</hi> 14.</note> 
                        <hi>cognitíſ<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> eorum literis adhibitíſ<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> doctoribus, in<g ref="char:EOLhyphen"/>credibili quodam noſtri homines dicendi ſtudio flagrârunt.</hi>
                     </p>
                     <p>If in this kind of Speech two Noun Adjective be joyned by a copulative Particle,
<note place="margin">2 Note.</note> let the pronominal Adjectives be ſet between both, juſt before the Conjunction: as, <hi>Libero tuo &amp; admi<g ref="char:EOLhyphen"/>rabili ingenio dilector.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>In nobis egregiam quandam ac prae<g ref="char:EOLhyphen"/>claram indolem ad dicendum eſſe cognovi.</hi>
                        <note place="margin">
                           <hi>M. Cicero,</hi> 1 <hi>de Orat.</hi> 131.</note>
                     </p>
                  </div>
                  <div n="12" type="chapter">
                     <head>CHAP. XII. <hi>The place of</hi> Omne, Nullum, <hi>and nu<g ref="char:EOLhyphen"/>meral Adjectives, in company with other Adjectives.</hi>
                     </head>
                     <p>THe <hi>Latine</hi> Tongue, as <hi>Servius</hi> well remarks, permits not two full Adjectives to be joyned to one
<pb n="63" facs="tcp:35396:37"/>Subſtantive without a Conjunction: And that is the reaſon why we ſtile Pronouns, <hi>Omne</hi> and <hi>Nullum,</hi> and Nouns that ſignifie number, not full Adjectives: for one may find them adjoyn'd to Subſtantives, together with other Adjectives. Of the Pronoun we have already ſpoken, of thers we are now to ſpeak.</p>
                     <p>
                        <hi>Omne</hi> therefore, <hi>Nullum,</hi>
                        <note place="margin">Precept!</note> and the numeral Adjective, being in combina<g ref="char:EOLhyphen"/>tion with another Adjective alſo not full, linked to one Subſtantive, do in<g ref="char:EOLhyphen"/>differently claim to themſelves with equal elegancy every place in the Sentence, and to be ſet before or after either the Subſtantive or Adjective: as, <hi>Omnis mea felicitas;</hi> or, <hi>Mea omnis felicitas;</hi> or, <hi>Felicitas omnis mea.</hi> Thus</p>
                     <p>
                        <hi>Omnis noſtra vis in animo &amp; corpore ſita eſt. Animi imperio,
<note place="margin">Salluſtius.</note> Animi imperio, corporis ſervitute magis utimur. Alterum nobis cum diis, al<g ref="char:EOLhyphen"/>terum commune cum belluis eſt.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Quicquid enim à ſapiente proficiſcitur,
<note place="margin">
                              <hi>M. Cicero.</hi> 3de <hi>fin.</hi> 32.</note> id continuò debet expletum eſſe omnibus ſuis partibus.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>O mearum voluptatum omnium in<g ref="char:EOLhyphen"/>ventor, incaeptor, perfector!</hi>
                        <note place="margin">Terentius.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>In me planè dii poteſtatem ſuam om<g ref="char:EOLhyphen"/>nem
<note place="margin">Idem.</note>
                           <pb n="64" facs="tcp:35396:38"/>oſtendêre: cui tam ſubitò tot conti<g ref="char:EOLhyphen"/>gerunt commoda.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Libros tres reliquos mercatur.</hi>
                        <note place="margin">Agellius.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Illum,
<note place="margin">Terentius.</note> liquet mihi dejerare, his menſi<g ref="char:EOLhyphen"/>bus ſex vel ſeptem prorſus non vidiſſe proximis.</hi>
                     </p>
                     <p>Unleſs when the other Adjective is full;
<note place="margin">Submoni<g ref="char:EOLhyphen"/>tion.</note> for then theſe Adjectives leſs full, the full ones being ſet firſt, are placed before the Subſtantive very ſweetly: as, <hi>Bona omnis valetudo.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Tace tu,
<note place="margin">Terentius.</note> quem eſſe infra infimos puto homines.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Nunc videre eſt Philoſophos ultro cur<g ref="char:EOLhyphen"/>rere,
<note place="margin">Agellius.</note> ut doceant, ad fores juvenum divi<g ref="char:EOLhyphen"/>tum: eóſ<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> ibi ſedere at<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> opperiri prope ad meridiem: donec diſcipuli nocturnum omne vinum edormiant.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Ludóſ<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan>
                           <note place="margin">Valerius.</note> &amp; lectisterina continuis tribus noctibus, quia totidem filii periculo libera<g ref="char:EOLhyphen"/>ti erant, fecit.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Pro Academiâ autem quae dicenda erant,
<note place="margin">
                              <hi>M. Cicero, Tuſc. lib.</hi> 2.4.</note> ſatis accurate in Academicis qua<g ref="char:EOLhyphen"/>tuor libris explicata arbitramur.</hi>
                     </p>
                     <p>But that this neither is unexceptio<g ref="char:EOLhyphen"/>nable,
<note place="margin">Except.</note> the enſuing inſtances do demon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrate.</p>
                     <p>
                        <hi>Adoleſcens mori ſic mihi videtur:
<note place="margin">
                              <hi>M. Cic. de Senect.</hi> 71.</note> ut quum aquae multitudine vis flammae op<g ref="char:EOLhyphen"/>primitur:
<pb n="65" facs="tcp:35396:38"/>Senes autem ſicut ſuâ ſponte, nullâ adhibitâ vi, conſumtus ignis extin<g ref="char:EOLhyphen"/>guitur.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Omnium magnarum artium ſicut ar<g ref="char:EOLhyphen"/>borum altitudo nos delectat,
<note place="margin">Id. 1 <hi>Offic.</hi> 147:</note> radices ſtir<g ref="char:EOLhyphen"/>péſ<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> non item: ſed eſſe illa ſine his non poteſt.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Ne<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> ego quenquam hominum eſſe ar<g ref="char:EOLhyphen"/>arbitror,
<note place="margin">Terentius.</note> cui magis bonae felicitates omnes adverſae ſient.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Spes nulla reliquain te ſiet tibi.</hi>
                        <note place="margin">Idem.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Eorum conſilio ſaepe aut non ſuſcepta aut confecta bella ſunt,
<note place="margin">
                              <hi>M. Cic.</hi> 1. <hi>Offic.</hi> 79.</note> nonnunquam au<g ref="char:EOLhyphen"/>tem illata: ut</hi> M. Catonis, <hi>bellum terti<g ref="char:EOLhyphen"/>um</hi> Punicum, <hi>in quo etiam mortui va<g ref="char:EOLhyphen"/>luit Autoritas.</hi>
                     </p>
                  </div>
                  <div n="13" type="chapter">
                     <head>CHAP. XIII. <hi>That if any thing interpoſe between the Adjective and Substantive, 'tis no matter whether be ſet firſt, but that the Subſtantive does more frequently lead the way.</hi>
                     </head>
                     <p>I Have already inform'd you by ſome Precepts,
<note place="margin">Precept.</note> that the Adnoun is very elegantly placed after its Noun; Nevertheleſs if any thing intervene betwixt both, tho', what I
<pb n="66" facs="tcp:35396:39"/>adviſed, you will for the moſt part find hold; yet I have often obſerved the contrary poſition: as, <hi>Omnium natura eſt animantium,</hi> or <hi>Animantium natura eſt omnium:</hi> for both may be ſaid in a manner indifferently for mat<g ref="char:EOLhyphen"/>ter of Elegancy. So, <hi>Pietas in Paren<g ref="char:EOLhyphen"/>tes tua, tua in Parentes pietas. Anno aetatis quarto, quarto aetatis anno.</hi> As He in <hi>Ariſtotle, Quem populus celebrant, omnino famâ perire nullâ poteſt.</hi> Plato, <hi>Nullus in civitate noſtrâ mendicus ſit.</hi> Idem, <hi>Majorem certè virtutem Religione Pietaté<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> in Deum nullam in hominum genere inveniri quiſquam ſibi perſuadeat.</hi> Idem, <hi>Oleum externis corporis noſtri par<g ref="char:EOLhyphen"/>tibus optimum, interioribus peſſimum eſt: qua propter aegrotantibus olei uſum Me<g ref="char:EOLhyphen"/>dici prohibent.</hi> Idem, <hi>Qui in foro vendit. venalis ſuae rei pretia duo nunquam di<g ref="char:EOLhyphen"/>car, ſed quum unum dixerit precium, ſi non vendiderit, referat iterum: nec eo<g ref="char:EOLhyphen"/>dem die majus minúſve pretium petat.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Malo hercle ſuo magno convivant [pro convivantur] ſine modo.</hi>
                        <note place="margin">Ennius.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Amorem intercapedine ipſe lenivit dies.</hi>
                        <note place="margin">Turpilius.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Longa dies meum incertat animum.</hi>
                        <note place="margin">Plautus.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Sela</hi> Gallia <hi>monſtra non habuit:
<note place="margin">Divus Hie<g ref="char:EOLhyphen"/>ronymus.</note> ſed
<pb n="67" facs="tcp:35396:39"/>viris ſemper fortibus, &amp; eloquentiſſimis abundavit.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Temporantiâ quo<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan>
                        </hi>
                        <note place="margin">Agellius.</note> Socratem <hi>fuiſſe tanta traditum eſt: ut omnia ferè vitae ſuae tempora valetudine inoffensâ vixe<g ref="char:EOLhyphen"/>rit.</hi>
                     </p>
                     <p>Caeſar Auguſtus <hi>duodecim natus an<g ref="char:EOLhyphen"/>nos aviam pro roſtris laudaverit.</hi>
                        <note place="margin">Quintilia<g ref="char:EOLhyphen"/>nus.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Unde autem faciliùs,
<note place="margin">M. Cicero, in Hort.</note> quàm ex anna<g ref="char:EOLhyphen"/>lium monumentis, aut bellicae res, aut omnis Reipub. diſciplina cognoſcitur?</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Quid enim videatur ei magnum in rebus humanis, cui aeternitas omnis,
<note place="margin">Id. 4 <hi>Tuſe.</hi> 37.</note> to<g ref="char:EOLhyphen"/>tiúſ<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> mundi nota ſit magnitudo.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Sed quoniam Grammaticus es,
<note place="margin">Id. <hi>ad At<g ref="char:EOLhyphen"/>tic. l.</hi> 7. <hi>ep.</hi> 3.</note> ſi hoc mihi ſetêma perſolveris, magnâ me molestiâ liberabis.</hi>
                     </p>
                  </div>
                  <div n="14" type="chapter">
                     <head>CHAP. XIV. <hi>That to other Adjectives their Subſtan<g ref="char:EOLhyphen"/>tives are often poſtpon'd.</hi>
                     </head>
                     <p>BY the aſſiduous reading of Ora<g ref="char:EOLhyphen"/>tors about the placing of other Adjectives,
<note place="margin">Precept:</note> whether they are to be ſet before or after, you can find nothing certain: and yet one may obſerve they are generally ſet firſt; as,</p>
                     <pb n="68" facs="tcp:35396:40"/>
                     <p>
                        <hi>Magna oſſa lacertí<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> apparent homini<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                              <desc>•</desc>
                           </gap>
                        </hi>
                        <note place="margin">Ennius:</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Magna penus parvo ſpatio conſumta peribit.</hi>
                        <note place="margin">Lucilius.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Ea oblectat ſpes aerumnoſum hoſpitem,
<note place="margin">Actius.</note> dum hic quòd miſer eſt, clam eſſe cenſet alteros.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <note place="margin">Martialis.</note>
                        <hi>In ſteriles campos nolunt juga ferre juvenci.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Pingue ſolum laſſat, ſed juvat ipſe labor.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Aſſiduae multis odium peperere que<g ref="char:EOLhyphen"/>relae,</hi>
                        <note place="margin">Propertius</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Frangitur in tacito femina ſaepe viro.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Pauperibus ſacros vilia thura damus.</hi>
                        <note place="margin">Idem. <hi>Quintilia<g ref="char:EOLhyphen"/>nus.</hi>
                        </note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Natura tenaciſſimi ſumus eorum, quae rudibus annis percepimus.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Ne<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> ingenium ſine diſciplinâ,
<note place="margin">Vitruvius.</note> aut diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ciplina ſine ingenio perfectum artificem poteſt efficere.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Aliter enim ampla domus dedecori do<g ref="char:EOLhyphen"/>mino ſaepe fit,
<note place="margin">
                              <hi>M. Cicero,</hi> 1 <hi>Offic.</hi> 133</note> ſi eſt in eâ ſolitudo, &amp; maximè ſi aliquando alio dominoſolita eſt frequentari.</hi>
                     </p>
                  </div>
                  <div n="15" type="chapter">
                     <pb n="69" facs="tcp:35396:40"/>
                     <head>CHAP. XV. <hi>That Nouns of Meaſure and Weight ought to be put in the Accuſative caſe, or in the Genitive.</hi>
                     </head>
                     <p>THat Nouns ſignifying the Mete and Ballance,
<note place="margin">Precept.</note> inſtruments we meaſure and weigh by, are wont to be put in the Ablative, the meaneſt Grammarian ſure is not ignorant: as, <hi>Jugerum fune dimenſus ſum.</hi> Romani Brenno <hi>aurum bilance appendunt.</hi> But Nouns that denote the meaſure of Length, breadth, height, depth, or thickneſs of any thing, the ſpace be<g ref="char:EOLhyphen"/>tween place and place, or the weight of any thing, are very often wont to be placed by the Learned in the Geni<g ref="char:EOLhyphen"/>tive Caſe, or Accuſative, ſeldom in the Ablative: as, <hi>Puteus altus ulnarum decem, latus pedes quinq,, longus cubito<g ref="char:EOLhyphen"/>rum centum.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Haec autem baſis erat long a pedes duo<g ref="char:EOLhyphen"/>decim, lat a pedes octo, alta pedes ſex.</hi>
                        <note place="margin">Vitruvius.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Jugerum vocabatur,
<note place="margin">Plinius.</note> quòd uno jugo boum in die exarari potuiſſet. Actus, in quo boves agerentur, quum aratur uno impetu juſto. Hic erat centum viginti
<pb n="70" facs="tcp:35396:41"/>pedum, duplicatúſ<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> in longitudinem ju<g ref="char:EOLhyphen"/>gerum faciebat</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>In morem horti areas latas pedum de<g ref="char:EOLhyphen"/>nûm,
<note place="margin">Columella.</note> longas pedum quinquagenûm facito.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <l>Tres pateat coeli ſpatium non amplius ulnas.
<note place="margin">Virgilius.</note>
                        </l>
                        <l>Sulmo mihi patria eſt,
<note place="margin">Ovidius.</note> claris uberri<g ref="char:EOLhyphen"/>mus undis,</l>
                        <l>Millia qui novies diſtat ab urbe de<g ref="char:EOLhyphen"/>cem.</l>
                     </q>
                     <p>
                        <hi>Is locus eſt citra</hi> Leucadem <hi>ſtadia centum viginti.</hi>
                        <note place="margin">
                           <hi>M. Cicero Epiſt.</hi> l. 16. ep. 2. Id. <hi>ad At<g ref="char:EOLhyphen"/>tic. Plinius ju<g ref="char:EOLhyphen"/>nior.</hi>
                        </note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Cum in caſtra proficiſceretur, à qui<g ref="char:EOLhyphen"/>bus aberam bidui.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Decem &amp; ſeptem milibus paſſuum ab urbe ſeceſſit.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <l>Tam multa ille meo diviſa eſt millia lecto,
<note place="margin">Propertius</note>
                        </l>
                        <l>Quantum <hi>Hypanis Veneto</hi> diſſidet <hi>Eridano.</hi>
                        </l>
                     </q>
                     <p>
                        <hi>A quo mons aberat ferme millia paſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſuum triginti.</hi>
                        <note place="margin">Salluſtius.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>In</hi> Creta <hi>terrae motu rupto monte in<g ref="char:EOLhyphen"/>ventum eſt corpus ſtans quadraginta ſex cubitorum:
<note place="margin">Plinius.</note> quod alii</hi> Orionis, <hi>alii</hi> Eti<g ref="char:EOLhyphen"/>onis <hi>fuiſſe tradunt.</hi>
                     </p>
                     <p>Babylon Chaldaicarum <hi>gentium ca<g ref="char:EOLhyphen"/>put diu ſummam claritatem obtinuit in tot orbe;
<note place="margin">Idem</note> propter quam reliqua pars</hi>
                        <pb n="71" facs="tcp:35396:41"/>Meſopotamiae Aſſyriae<expan>
                           <am>
                              <g ref="char:abque"/>
                           </am>
                           <ex>que</ex>
                        </expan> Babylonia <hi>appellata eſt, ſexagenta millia paſſuum, emplexa muris ducentos pedes altis.</hi>
                     </p>
                     <p>By theſe you may take notice that learned men ſpeak by <hi>mille</hi> much more uſually than by <hi>milliare,</hi>
                        <note place="margin">Submoni<g ref="char:EOLhyphen"/>tion.</note> or <hi>mil<g ref="char:EOLhyphen"/>liarium;</hi> and yet if any man upon other reaſons and authorities will de<g ref="char:EOLhyphen"/>fend the uſe of either, or both, I ſhall not contend with him about it.</p>
                  </div>
                  <div n="16" type="chapter">
                     <head>CHAP. XVI. <hi>That Nouns ſignifying Time are put ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ry venuſtly in the Accuſative, and when in that ſignification they are to be put in the Ablative.</hi>
                     </head>
                     <p>HE that for many days hath been exerciſed in attentive and ſedu<g ref="char:EOLhyphen"/>lous reading of the fineſt Authors,
<note place="margin">Precept.</note> will own that it is not foreign to their almoſt daily uſage, for Nouns impor<g ref="char:EOLhyphen"/>ting Time to be put in the Accuſative Caſe: as, <hi>Plato, Ad literas pueri decen<g ref="char:EOLhyphen"/>nes proficiſcantur; ibí<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> triennium inſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtant.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <l>Vix unumpotes infelix requieſcere men<g ref="char:EOLhyphen"/>ſem.
<note place="margin">Propertius</note>
                        </l>
                        <pb n="72" facs="tcp:35396:42"/>
                        <l>Tu faciem illius noctem amplius unam Falle dolo.</l>
                        <note place="margin">Virgilius.</note>
                     </q>
                     <p>
                        <hi>Sum totos dies cum eo,
<note place="margin">M. <hi>Cicero filius.</hi>
                           </note> noctíſ<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> ſaepe numero partem.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Nemo eſt tam ſenex,
<note place="margin">M. <hi>Cic. de Senectute.</hi>
                           </note> qui ſe annum non putet poſſe vivere.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Quae poteſt in vitâ eſſe jucunditas,
<note place="margin">Ibidem.</note> quum dies &amp; noctes cogitandum ſit jam<g ref="char:EOLhyphen"/>jam<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> eſſe moriendum.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Nonius Marcellus,</hi>
                        <note place="margin">Note.</note> I know, makes a diſtinction. As often, ſays he, as we expreſs years or days by the Accuſa<g ref="char:EOLhyphen"/>tive, we mean whole years and days together; and as often as we uſe the Ablative, we intend them by inter<g ref="char:EOLhyphen"/>vals, ſome years or days interpoſing. And truly Mr. <hi>Lillie</hi> does not much ablude from him in his Rules for Con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtruction, where he tells the young Fry, that Nouns that betoken conti<g ref="char:EOLhyphen"/>nual term of Time, without ceaſing or intermiſſion, be commonly uſed in the Accuſative Caſe.</p>
                     <p>Now to this hypercritical diſtincti<g ref="char:EOLhyphen"/>on, I declare, I cannot aſſent.</p>
                     <p>For Nouns that betoken a term of Time, whether continued and with<g ref="char:EOLhyphen"/>out intermiſſion, or diſcontinued and by intervals, if they anſwer to the
<pb n="73" facs="tcp:35396:42"/>queſtion, <hi>How long?</hi> are ſo more uſu<g ref="char:EOLhyphen"/>ally, as more elegantly, put in the Accuſative Caſe, than in the Ablative.</p>
                     <p>But then indeed we uſe the Ablative Caſe, when we ſpeak of part of Time, ſuch as anſwers to the queſtion, <hi>When?</hi> As, for example, if I was any part of the night ſick, I may ſay, <hi>Valetudo mihi nocte familiaris non fuit. Ad te viſam anno proximo.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Non amplius quum plurimum,
<note place="margin">Suetonins de Divo Auguſto.</note> quàm ſeptem horas dormiebat, ac ne eas quidem continuas.</hi>
                     </p>
                     <p>And yet,
<note place="margin">Submoni<g ref="char:EOLhyphen"/>tion.</note> leſt you ſhould take this for a Precept of perpetual force, you may ſometimes, let me tell you, find a Noun of continual Time in the Ab<g ref="char:EOLhyphen"/>lative Caſe: as,</p>
                     <p>
                        <hi>Nihil ſalutare eſt,
<note place="margin">Plinius.</note> niſi quod toto anno ſalubre.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Quem ego hedie toto non vidi die.</hi>
                        <note place="margin">Terentius:</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Biennio continuo poſt adeptum imperi<g ref="char:EOLhyphen"/>um pedem portâ non extulit.</hi>
                        <note place="margin">Sneton. de Divo Tibe<g ref="char:EOLhyphen"/>rio.</note>
                     </p>
                  </div>
                  <div n="17" type="chapter">
                     <pb n="74" facs="tcp:35396:43"/>
                     <head>CHAP. XVII. <hi>That Nouns ſignifying Time, conjoyned with ſome Nouns that ſignifie Num<g ref="char:EOLhyphen"/>ber, are to be uſed in the Accuſative Caſe; with others, in the Ablative:</hi>
                     </head>
                     <p>THoſe Nouns that ſignifie time,
<note place="margin">Precept.</note> if they be conjoyn'd to cardinal Numerals, ſuch as <hi>Unum, duo, tria,</hi> and the like, are more uſually and elegantly put in the Accuſative, but &amp; if they confort with Ordinals, ſuch as <hi>Primum, ſecundum, tertium,</hi> then they delight more in the Ablative Caſe: as, <hi>Annos viginti</hi> Platonem Ariſtoteles <hi>audivit. Urbem</hi> Romam Senones Gal<g ref="char:EOLhyphen"/>li <hi>octo menſes vaſtavere. Regis</hi> Alexan<g ref="char:EOLhyphen"/>dri <hi>equus</hi> Bucephalus <hi>vixit annos tri<g ref="char:EOLhyphen"/>ginta. Poſt everſam</hi> Trojam <hi>anno cente<g ref="char:EOLhyphen"/>ſimo ſexageſimo, &amp; annts totidem ante conditam Urbem</hi> Romam <hi>natus eſt</hi> Ho<g ref="char:EOLhyphen"/>merus. Plato <hi>anno aetatis ſuae octogeſimo primo mortuus eſt. Anno poſt Urbem è</hi> Gallorum <hi>manibus recuperatam ſeptimo natus eſt</hi> Ariſtoteles.</p>
                     <p>
                        <hi>Horarum nomen non minùs annos tre<g ref="char:EOLhyphen"/>centos</hi> Romae <hi>ignoratum eſſe credibile eſt.</hi>
                        <note place="margin">Cenſorinus</note>
                     </p>
                     <pb n="75" facs="tcp:35396:43"/>
                     <p>
                        <hi>Duodequadriginta annos tyrannus</hi> Sy<g ref="char:EOLhyphen"/>racuſanorum <hi>fuit</hi> Dionyſius,
<note place="margin">
                           <hi>M. Cic. Tuſc.</hi> 57.</note> 
                        <hi>quum quin<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> &amp; vigintinatus annos dominatum occupâſſet.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Poſtquam mulieris uterus conceperit ſemen,
<note place="margin">Agellius.</note> gigni hominem ſeptimo menſe ra<g ref="char:EOLhyphen"/>renter, nunquam octavo, ſaepe nono, ſae<g ref="char:EOLhyphen"/>penumero decimo menſe.</hi>
                     </p>
                     <p>Plato,
<note place="margin">Cicero de Senect.</note> 
                        <hi>uno &amp; octogeſimo anno ſcri<g ref="char:EOLhyphen"/>bens, eſt mortuus.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Quapropter tum primum ex plebe alter Bos.
<note place="margin">
                              <hi>Agellius. l.</hi> 5. <hi>c.</hi> 4.</note> factus eſt duo &amp; vigeſimo anno poſtquam Galli Romam ceperunt.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Cicero</hi> indeed <hi>lib.</hi> 8. <hi>ep.</hi> 26.
<note place="margin">Submoni<g ref="char:EOLhyphen"/>tion.</note> expreſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeth duration of Time in the Accuſa<g ref="char:EOLhyphen"/>tive caſe by an Ordinal, thus: <hi>Quum decimum jam diemgraviter ex inteſtinis laborarem.</hi>
                     </p>
                     <p>One may find [in] the ellipted propoſition, ſometimes,
<note place="margin">Note.</note> though ſel<g ref="char:EOLhyphen"/>dom, expreſſed: as,</p>
                     <p>
                        <hi>Hoc veniſſe uſu Romae comperi,
<note place="margin">Agellius,</note> femi<g ref="char:EOLhyphen"/>nam bonis at<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> honeſtis moribus, non am<g ref="char:EOLhyphen"/>biguâ pudicitia, in undecimo menſe poſt mariti mortem peperiſſe.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Decem virt in decimo menſe gigni ho<g ref="char:EOLhyphen"/>minem, non in undecimo ſcripſerunt.</hi>
                        <note place="margin">Idem,</note>
                     </p>
                  </div>
                  <div n="18" type="chapter">
                     <pb n="76" facs="tcp:35396:44"/>
                     <head>CHAP. XVIII. <hi>In what Caſe Nouns ſignifying Time are to be put, when the Particles</hi> Ante <hi>and</hi> Poſt <hi>do precede, ſucceed, or inter<g ref="char:EOLhyphen"/>vene betwixt the Subſtantive and Ad<g ref="char:EOLhyphen"/>jective.</hi>
                     </head>
                     <p>IS not this too frequent with Orators? <hi>viz.</hi>
                        <note place="margin">Precept.</note> That Nouns ſignifying Time, if the Particles <hi>Poſt</hi> or <hi>Ante</hi> do ſtand before them, be put in the Accuſative Caſe, as being governed thereof; if behind them, in the Ablative, the ca<g ref="char:EOLhyphen"/>ſual word depending on the Prepoſi<g ref="char:EOLhyphen"/>tions being ſuppreſſed; if between the Adjective and Subſtantive, as they are ſometimes put in the Accuſative, governed of the ſaid Particles <hi>Poſt</hi> or <hi>Ante,</hi> ſo often in the Ablative, the ca<g ref="char:EOLhyphen"/>ſual word influenced by the Prepoſi<g ref="char:EOLhyphen"/>tions being ellipted: as,</p>
                     <p>
                        <hi>Poſt diem quartum quàm eſt in</hi> Bri<g ref="char:EOLhyphen"/>tanniam <hi>ventum.</hi>
                        <note place="margin">Caeſar.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Poſt dies quadraginta,
<note place="margin">Salluſt Jug. Cicero ad Attic.</note> quàm eo ven<g ref="char:EOLhyphen"/>tum eſt.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Horâ poſt</hi> Gabinium <hi>condemnaverunt.</hi>
                     </p>
                     <p>Hither refer <hi>Tanto poſt, Aliquanto poſt, Paulo poſt, Haudita multo poſt,</hi> &amp;c.</p>
                     <pb n="77" facs="tcp:35396:44"/>
                     <p>
                        <hi>Annum poſt quintum decimum creati conſules.</hi>
                        <note place="margin">Livius:</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Alter triumphum patris funere ſuo quartum ante diem praeceſſit:
<note place="margin">Val. Max.</note> alter in triumphali curru conſpectus poſt diem tertium expiravit.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Quo gaudio elatus non temperavit,
<note place="margin">Suetonius.</note> quin paucos poſt dies frequenti curiâ ja<g ref="char:EOLhyphen"/>ctaret, invitis &amp; gementibus adverſa<g ref="char:EOLhyphen"/>riis, adeptum ſe quae concupîſſet.</hi>
                     </p>
                     <p>Annibal <hi>tertio poſt die, quàm venit,
<note place="margin">
                              <hi>Livius de</hi> 3. <hi>l.</hi> 5.</note> copias in aciem eduxit.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Quae ſi hoc tempore non ſuum diem obiiſſet,
<note place="margin">Servius Sulpitius:</note> paucis poſt annis tamen ei mori<g ref="char:EOLhyphen"/>endum fuit, quia homo nata fuerat.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Paucis ante menſibus quàm ad te ſcri<g ref="char:EOLhyphen"/>berem, exceſſit è vitâ.</hi>
                        <note place="margin">Aldus Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>nutius.</note>
                     </p>
                     <p>Themiſtocles <hi>aliquot ante annis,
<note place="margin">Cicero:</note> quum in epulis recusâſſet lyram, eſt habitus in<g ref="char:EOLhyphen"/>doctior.</hi>
                     </p>
                  </div>
                  <div n="19" type="chapter">
                     <head>CHAP. XIX. <hi>The Diviſion and Uſe of Numerals.</hi>
                     </head>
                     <p>IN cardinal Numerals from the Unit to Ten we uſe one ſingle word: as,
<note place="margin">Precept 1.</note> 
                        <hi>Tria, Quin<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan>, Novem, Decem.</hi> After Ten till Sixteen we uſe a compound
<pb n="78" facs="tcp:35396:45"/>word, wherein the leſſer number pre<g ref="char:EOLhyphen"/>cedes: for we ſay <hi>Undecim, Duodecim, Tredecim, Quatuordecim, Quindecim, Sexdecim.</hi> After this number, even to Twenty, <hi>Priſcian</hi> [in his Book <hi>de Nu<g ref="char:EOLhyphen"/>meris, Nummis, &amp; Ponderibus</hi>] charges us to ſet the greater number firſt, and then bring in the copulative with the leſſer number, thus: <hi>Decem &amp; ſeptem, Decem &amp; octo, Decem &amp; novem.</hi> So,</p>
                     <p>
                        <hi>Decem &amp; ſeptem millibus paſſuum ab urbe ſeceſſit.</hi>
                        <note place="margin">Plinius.</note> Tho, <hi>M. Cicero</hi> ſaid,</p>
                     <p>
                        <hi>Ille egit ſeptem &amp; decem annos.</hi>
                     </p>
                     <p>But either our moſt claſſic Authors are corrupted, <label type="milestone">
                           <seg type="milestoneunit">Object. </seg>
                        </label> or elſe, that which <hi>Priſcian</hi> is ſilent in, one may authen<g ref="char:EOLhyphen"/>tically ſay, <hi>Septendecim, Octodecim, No<g ref="char:EOLhyphen"/>vendecim;</hi> for in <hi>Cicero</hi>'s Orations a<g ref="char:EOLhyphen"/>gainſt <hi>Verres,</hi> and <hi>Suetonius</hi>'s <hi>Nero,</hi> you may read <hi>Septendecim,</hi> as alſo <hi>Octode<g ref="char:EOLhyphen"/>cim</hi> and <hi>Novendecim</hi> in <hi>Eutropius</hi>'s Breviary. And therefore Dr. <hi>Linacer</hi> thinks it lawful to ſpeak both ways.</p>
                     <p>
                        <hi>Elias Vinetus</hi> (a vere great Critick) is of opinion,
<note place="margin">Solution.</note> that becauſe <hi>Priſcian</hi> is ſilent therein, the Ancients did not ſpeak ſo, but that <hi>Cicero, Suetonius,</hi> and <hi>Eutropius,</hi> uſed theſe Cyphers, XVII, XVIII, XIX, which the Tranſcri<g ref="char:EOLhyphen"/>bers
<pb n="79" facs="tcp:35396:45"/>expreſſed in whole words, but unlatine; eſpecially becauſe in the old <hi>Codexs</hi> it is more frequently read <hi>Priſcian</hi>'s way.</p>
                     <p>In Ordinals after the twelfth the Copulative is omitted,
<note place="margin">Precept 2</note> if the leſſer number precede: as, <hi>Tertiusdecimus, Quartusdecimus, Quintusdecimus, Sex<g ref="char:EOLhyphen"/>tusdecimus, Septimusdecimus, Octavus<g ref="char:EOLhyphen"/>decimus;</hi> otherwiſe, <hi>ducdevigeſimus, novusdecimus;</hi> otherwiſe, <hi>Undervigeſi<g ref="char:EOLhyphen"/>mus,</hi> thus;</p>
                     <p>
                        <hi>Nam<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> octavodecimo die excludunt,
<note place="margin">
                              <hi>Plinius lib.</hi> 10. <hi>cap.</hi> 58.</note> ſtatím<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> concipiunt.</hi>
                     </p>
                     <p>Tho' in theſe alſo the number uſes oftner to be expreſſed by numeral notes, than in words at length.</p>
                     <p>But if the greater number lead, <hi>Priſcian</hi> adviſes to clap in the Copu<g ref="char:EOLhyphen"/>lative: as, <hi>Decimus &amp; ſeptimus, Deci<g ref="char:EOLhyphen"/>mus &amp; octavus;</hi> and yet in the com<g ref="char:EOLhyphen"/>mon Prints you may read <hi>Decimuster<g ref="char:EOLhyphen"/>tius, Decimusquartus,</hi> and ſo forward without the Copulative.</p>
                     <p>But here too 'tis the judgment of <hi>Vinetus</hi> that we may more ſafely fol<g ref="char:EOLhyphen"/>low <hi>Priſcian,</hi> in whoſe days Books were more uncorrupt than they are in ours.</p>
                     <pb n="80" facs="tcp:35396:46"/>
                     <p>From Twenty to a Hundred,
<note place="margin">Precept 3:</note> if the greater number precede, the Con<g ref="char:EOLhyphen"/>junction is let alone: as, <hi>Viginti octo,</hi> not <hi>Viginti &amp; octo; Trigeſimus octavus,</hi> not <hi>trigeſimus &amp; octavus.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Ex feminis</hi> Livia Rutilii <hi>nonaginta ſeptem annos exceſſit.</hi>
                        <note place="margin">
                           <hi>Plininslib.</hi> 7. <hi>cap.</hi> 47.</note> And elſewhere, <hi>Quinquageſimo quarto, Sexageſimo quin<g ref="char:EOLhyphen"/>to,</hi> and the like.</p>
                     <p>But the leſſer number is ſet before the greater, if any Conjunction do interpoſe: as, <hi>Primus &amp; viceſimus,</hi> or alſo <hi>unus &amp; viceſimus; ſecundus &amp; quinquageſimus,</hi> or alſo <hi>duo &amp; quinqua<g ref="char:EOLhyphen"/>geſimus.</hi>
                     </p>
                     <p>Plato <hi>uno &amp; octogeſimo anno ſcribens est mortuus.</hi>
                        <note place="margin">Cicero de Senect.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Duo &amp; vigeſimo anno poſtquam</hi> Galli Romam <hi>ceperunt.</hi>
                        <note place="margin">
                           <hi>Agellius lib.</hi> 5. <hi>cap.</hi> 7.</note>
                     </p>
                     <p>Marcus Cicero <hi>tertio &amp; ſexageſimo aetatis anno obtruncatus eſt.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Annus tertius aetatis &amp; ſexageſimus</hi> Ariſtoteli <hi>at<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan>
                        </hi> Demoſtheni <hi>vitam eodem prope tempore ademit.</hi>
                     </p>
                     <p>In like manner in Diſtributives we may ſay without a Conjunction, <hi>Vice<g ref="char:EOLhyphen"/>ni, ſinguli, Triceni bini, ſexageni qua<g ref="char:EOLhyphen"/>terni;</hi> but with a Copulative <hi>ſinguli &amp; viceni, bini &amp; triceni, quaterni &amp; ſexageni.</hi>
                     </p>
                     <pb n="81" facs="tcp:35396:46"/>
                     <p>Sometime the greater number is ſet before in the pureſt writers: as,
<note place="margin">Submoni<g ref="char:EOLhyphen"/>tion.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Equidem haud ſum natus annos prae<g ref="char:EOLhyphen"/>ter quinquaginta &amp; quatuor.</hi>
                        <note place="margin">Plautus.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Fero annos octoginta &amp; quatuor.</hi>
                        <note place="margin">Idem.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Funeratus triceſimo &amp; octavo aetatis anno, &amp; nonageſimo &amp; quinto Imperii die.</hi>
                        <note place="margin">Suetonius:</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Quum aetas tua quinquageſimum &amp; ſextum, annum compleverit,
<note place="margin">M. Cicero.</note> quae ſumma tibi fatalis erat, ſpes quidem ſalutis pub<g ref="char:EOLhyphen"/>licae te videbit.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Venerunt poſt diem quadrage ſimum &amp; ſextum, quàm à nobis diſceſſerant.</hi>
                        <note place="margin">M. Cicero Filius.</note>
                     </p>
                     <p>The former way of ſpeaking is more uſual, tho' this ſpoken very ſparingly,
<note place="margin">Note.</note> may, I think, paſs: As there is no fault neither in placing the leſſer num<g ref="char:EOLhyphen"/>ber firſt without a Conjunction, ſo it be done mighty warily: as,</p>
                     <p>
                        <hi>Periit cum fratre &amp; filio anno vitae ſeptimo quinquageſimo.</hi>
                        <note place="margin">Suetonius.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Sine ullâ moleſtiâ ſumtúve ſociorum ſeptimo quinquageſimo die rem confeci.</hi>
                        <note place="margin">M. Cicero.</note>
                     </p>
                     <p>After a hundred the greater num<g ref="char:EOLhyphen"/>ber uſes to lead, the letter to follow,
<note place="margin">Precept 4.</note> with a Conjunction in the middle.</p>
                     <p>
                        <hi>Illa praeclara inſtitutio</hi> Romuli,
<note place="margin">M Cicero, de Repub.</note> 
                        <hi>quum ducentos annos &amp; triginta fere firma manſiſſet.</hi>
                     </p>
                     <pb n="82" facs="tcp:35396:47"/>
                     <p>Leontinus Gorgias <hi>centum &amp; ſeptem implevit annos.</hi>
                        <note place="margin">Idem <hi>de Senect.</hi> 13.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Fuit,
<note place="margin">Ibid. 68.</note> ut ſcriptum video,</hi> Argantonius Gadibus, <hi>qui octoginta regnavit annos, centum &amp; viginti vixit.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Nondum centum &amp; decem anni ſunt,
<note place="margin">Id. 2 Offic. 65.</note> quum de pecuniis repetundis à</hi> L. Piſone <hi>lata eſt lex.</hi>
                     </p>
                     <p>And yet the Copulative is more elegantly, I know not how, omitted.</p>
                     <p>Epigenes <hi>centum duos annos impleri negavit poſſe:</hi>
                        <note place="margin">
                           <hi>Plinius lib.</hi> 7. <hi>cap.</hi> 49. <hi>M ad At<g ref="char:EOLhyphen"/>tic. lib.</hi> 6. <hi>ep.</hi> 1. Id. Offic. lib. 1.</note> Beroſus <hi>centum ſeptendecim</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Poſt</hi> Leutricam <hi>pugnam die ſeptinge<g ref="char:EOLhyphen"/>ſimo ſexageſimo quinto.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Ut ille, qui quum centum triginta die<g ref="char:EOLhyphen"/>rum eſſent cum hoſte pactae induciae, noctu populabatur agros, quod dierum eſſent pactae non noctium induciae.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Is locus eſt citra</hi> Leucadem <hi>ſtadia cen<g ref="char:EOLhyphen"/>tum viginti.</hi>
                        <note place="margin">Id. <hi>Epiſt.</hi> l. 16. ep. 2.</note>
                     </p>
                     <p>But that the leſſer number may in this caſe precede, that of <hi>Valerius Maximus</hi> is proof enough.</p>
                     <p>
                        <hi>Repudium inter uxorem &amp; virum à conditâ Urbe uſ<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> ad viceſimum &amp; quin<g ref="char:EOLhyphen"/>genteſimum annum nullum interceſſit.</hi>
                        <note place="margin">Valerius Maximus</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Legis,
<note place="margin">M. Caelius.</note> inquit, quae unum &amp; centeſimum caput legit, in quo ita erat: quod eorum judicium major pars judicârit, id jus judicatumq, eſto.</hi>
                     </p>
                     <pb n="83" facs="tcp:35396:47"/>
                     <p>
                        <hi>Ut tamen in ſeptimum &amp; quinquage<g ref="char:EOLhyphen"/>ſimum at<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> centeſimum duraret annum.</hi>
                        <note place="margin">
                           <hi>Plinius lib.</hi> 7. <hi>cap.</hi> 17. <hi>de</hi> Epime<g ref="char:EOLhyphen"/>nide.</note>
                     </p>
                  </div>
                  <div n="20" type="chapter">
                     <head>CHAP. XX. <hi>That Nouns of Number are divided by</hi> Poets, <hi>compounded by</hi> Orators.</head>
                     <p>ANd foraſmuch as Poets too have their Elegancies in ſpeaking, we ſhall now conſider what the <hi>Poets</hi> and what the <hi>Orators</hi> are wont to ob<g ref="char:EOLhyphen"/>ſerve in Nouns of Number.</p>
                     <p>Poets do put aſunder thoſe Nume<g ref="char:EOLhyphen"/>rals that Orators put together;
<note place="margin">Precept.</note> for theſe uſe to ſay, <hi>Decem, duodecim, quin<g ref="char:EOLhyphen"/>decim, viginti, triginta, &amp;c.</hi> Thoſe, <hi>Bis quin<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan>, bis ſex, ter quin<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan>, bis decem, ter decem, &amp;c.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <l>Tempus ad hoc luſtris mihi jam bis quin<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> peractis.
<note place="margin">Ovidius.</note>
                        </l>
                        <l>Omne fuit Muſae carmen inerne meae.</l>
                        <l>Bis ſenos cui noſtra dies altaria fumant.
<note place="margin">Virgilius. Idem.</note>
                        </l>
                        <l>Bis denis <hi>Phrygium</hi> conſcendi navibus aequor.</l>
                        <l>Hic jam tercentum totos regnabitur annos.
<note place="margin">Idem:</note>
                        </l>
                     </q>
                     <p>The unskilful commonly ſay,
<note place="margin">Note.</note> 
                        <hi>Qua<g ref="char:EOLhyphen"/>ter viginti,</hi> which I had rather they would exchange for <hi>Octoginta, Ducenti
<pb n="84" facs="tcp:35396:48"/>&amp; Trecenti,</hi> and ſuch-like others, are in Proſe much more uſual.</p>
                     <p>But as <hi>Virgil</hi> ſpoke by a compound number,
<note place="margin">Submoni<g ref="char:EOLhyphen"/>tion.</note>
                        <q>
                           <l>Trigin amagnos volvendis menſibus orbes;
<note place="margin">Virgilius.</note>
                           </l>
                           <l>
                              <hi>So did</hi> linie <hi>by a divided one,</hi>
                           </l>
                           <l>Homo creſcit in longitudinem ad annos ter ſeptenos,
<note place="margin">Plinius.</note> tum deinde ad plenitudinem.</l>
                        </q>
                     </p>
                  </div>
                  <div n="21" type="chapter">
                     <head>CHAP. XXI. <hi>That</hi> Mille <hi>and</hi> Sexcenta <hi>uſe to be ſpo<g ref="char:EOLhyphen"/>ken, one by Orators, the other by Poets.</hi>
                     </head>
                     <p>THere are a thouſand teſtimonies of this Precept, both in Writers of former times, and eſpecially in thoſe to whoſe lot it hath fallen to live in this age of ours: And it hes thus;</p>
                     <p>When you have occaſion to ſpeak ſome great uncertain number,
<note place="margin">Precept.</note> in Proſe ſay <hi>Sexcenta,</hi> in Verſe <hi>Mille:</hi> as, <hi>Gaudia mille feres me ſi laudabis ami<g ref="char:EOLhyphen"/>cum. Sexcentas amicitiae noſtrae teſtes li<g ref="char:EOLhyphen"/>teras ultro citro<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> miſſiculavimus. In vulgaribus hominum amicitiis ſexcentos invenias, qui neglectâ amicorum utilitate, ſuam diligenter exquirant.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Tu mille nummûm potes uno quaerere centum.</hi>
                        <note place="margin">Lucilius.</note>
                     </p>
                     <q>
                        <pb n="85" facs="tcp:35396:48"/>
                        <l>Non anni domuere decem, non mille carinae.
<note place="margin">Virgilius.</note>
                        </l>
                        <l>Ecquis non cauſas mille doloris habet.
<note place="margin">Ovidius.</note>
                        </l>
                        <l>Plus millies jam audivi.
<note place="margin">Terentius. Bartolo<g ref="char:EOLhyphen"/>maeus Sca<g ref="char:EOLhyphen"/>la.</note>
                        </l>
                     </q>
                     <p>
                        <hi>Ex eodem videntur genere error, mar<g ref="char:EOLhyphen"/>ra, ſuſurri, barri, horror, ferrum &amp; hu<g ref="char:EOLhyphen"/>juſmodi ſexcenta.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Teſtes ſunt Schol aſtici ſexcenti.</hi>
                        <note place="margin">
                           <hi>Beroaldus. Politianus. M. Cicero, Epiſt.</hi> lib. 7. ep. 1. Submoni<g ref="char:EOLhyphen"/>tion.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Poſſum tibi verò proferre ſexcentos.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Quid enim delectationis habent ſex<g ref="char:EOLhyphen"/>centi muli in</hi> Clytemneſtra.</p>
                     <p>Yet <hi>Agellius</hi> ſometimes, and <hi>Quin<g ref="char:EOLhyphen"/>tilian</hi> very often, uſe <hi>Mille,</hi> as alſo <hi>Cicero</hi> elſewhere <hi>Millies,</hi> in this ſenſe.</p>
                     <p>Ajax <hi>quo animo traditur millies oppe<g ref="char:EOLhyphen"/>tere mortem,
<note place="margin">
                              <hi>M. Cicero,</hi> 1 Offic. 113.</note> quàm illam perpeti ab alio maluiſſe.</hi>
                     </p>
                  </div>
                  <div n="22" type="chapter">
                     <head>CHAP. XXII. <hi>That ſome Words and Phraſes have been polluted by the uſe of the ignorant and unlearned.</hi>
                     </head>
                     <p>WE muſt needs confeſs that it fares with the uſe of the <hi>La<g ref="char:EOLhyphen"/>tine</hi> Tongue much after the ſame man<g ref="char:EOLhyphen"/>ner as it doth with Manners;
<note place="margin">Precept.</note> now for the good to be changed for the worſe, and for our Youth it ſelf to
<pb n="86" facs="tcp:35396:49"/>copy out the bad with more eaſe than the good, this is nothing ſtrange or incredible: Let us therefore (that our Young-men may not be wholly immerſt in the filth and off-ſcouring as it were of the <hi>Latine</hi> Tongue, when they have occaſion (as they daily have) for ſpeaking and writing that Language) ſpecifie a few of thoſe impure barbarous Words and Phraſes which have been foiſted in, whil'ſt thoſe that are <hi>Latine</hi> and pure have been careleſly neglected, and ſet aſide.</p>
                     <p>In the firſt place therefore, I do impeach <hi>Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>luſt laeſae Linguae Romanae,</hi> for barbarouſly uſing
<q>
                           <l>Soluit, <hi>for</hi> ſolitus eſt; <hi>and</hi>
                           </l>
                           <l>Paritas opes <hi>for</hi> partas.</l>
                           <l>
                              <hi>And</hi> Joſeph Scaliger <hi>for uſing</hi> juvarunt <hi>and</hi> ad<g ref="char:EOLhyphen"/>juvarunt.</l>
                           <l>Aures erroribus perſonantur.</l>
                           <l>Valeant, qui bonis obtrectantur.</l>
                           <l>Hoc me injuſſo factum eſt.</l>
                           <l>Materia ictibus reſiſtendis apta.</l>
                           <l>Canes mundiora loca immingunt.</l>
                           <l>Juſtus Lipſius, <hi>for</hi>
                           </l>
                           <l>Canis illum permingit.</l>
                           <l>Frigidis imprime juvor.</l>
                           <l>Mihi abunde ſatisfacitur.</l>
                           <l>Iſaac Cauſabon, <hi>for</hi>
                           </l>
                           <l>Tot palmis, tot lauribus.</l>
                           <l>Lana pectita.</l>
                           <pb n="87" facs="tcp:35396:49"/>
                           <l>Strigil eſt ſupellex.</l>
                           <l>Omnes mortales omnium aevorum.</l>
                           <l>Menſura cujus fundum ſit colliſum.</l>
                           <l>Jacobus Thuanus, <hi>for ſaying</hi>
                           </l>
                           <l>Subſtraxit, Subſtractus, Aboletus, Coliturus, Perculſit.</l>
                           <l>
                              <hi>And</hi> Paulus Jovius, <hi>for ſaying</hi>
                           </l>
                           <l>Proſternentes ſe, <hi>for</hi> Proſtrantes.</l>
                        </q> 
                        <hi>Burdo-Scaliger</hi> makes a moſt notorious Soleciſm in the Preface to his conjectanea upon <hi>M. T. Varro De Linguâ Latinâ</hi> (for the uſe of which excellent book I am indebted to the moſt learn<g ref="char:EOLhyphen"/>ed <hi>Dr. White,</hi> the Reverend Arch-Deacon of <hi>Notinghamſhire,</hi> ſince Lord B<hi rend="sup">p</hi>. of <hi>Peterborough;</hi>) which he thus begins:</p>
                     <p>
                        <hi>Non dubito quin haec Conjectanea in</hi> M. Varro<g ref="char:EOLhyphen"/>nem <hi>maturiùs edenda erant, quod à quibuſdam, &amp;c.</hi>
                     </p>
                     <p>So doth <hi>Lipſius,</hi> in ſaying
<q>
                           <l>Sol meridies erat.</l>
                           <l>Vereor ut milites non pellant.</l>
                           <l>Non ambigo quin peregrinationem laudabis.</l>
                        </q>
                     </p>
                     <p>And <hi>Cazabon,</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Multa quorum interpretibus ne ſuboluiſſe quidem videbamus.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Juſſit me Rex ut tibi ſignificarem.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Thuanus,</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Caſtellum aggrediuntur, ſed irrito ſucceſſu, qui intro erant, gnaviter ſe defendentibus.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Tantum terroris oppidanis injecit, ut tandem po<g ref="char:EOLhyphen"/>ſitis armis deditionem faciunt.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Incommodare aliquem.</hi>
                     </p>
                     <pb n="88" facs="tcp:35396:50"/>
                     <p>
                        <hi>Maffeius,</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Amiculam breviorem tunicae ſuperinduunt.</hi>
                     </p>
                     <p>And <hi>Famianus Strada,</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Nos monitore neceſſe non habemus,</hi> for <hi>moneri neceſſe non habemus.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Pecuniam mutuo dare,</hi> for <hi>mutuam.</hi>
                     </p>
                     <p>Paulus Jovius, Henricus Stephanus, <hi>and</hi> Joſ. Scaliger.</p>
                     <p>
                        <hi>Putant ſe occiſos iri:</hi> which deſerves a laſh.</p>
                     <p>
                        <hi>Lipſius,</hi> an exact imitator of the faults, <hi>i. e.</hi> of the <hi>Archaiſms,</hi> of <hi>Varro, Salluſt,</hi> and <hi>Siſenna,</hi> how inſolently and obſoletly does he ſpeak!</p>
                     <q>
                        <l>Volupe mihi auditu est.</l>
                        <l>Hilum non ego deterior.</l>
                        <l>Vale mioculiſſime.</l>
                        <l>Non magis propritim expreſſeris.</l>
                        <l>In civitatibus eſt confluges vitiorum.</l>
                     </q>
                     <p>Nay he began one of his Epiſtles in the firſt Edition of his firſt Century thus:
<q>Aio Locutio tu lita: ego fidei ſtrenué.</q> Gueſs what the man means.</p>
                     <p>Durſt I preſume to be this enigmatical Gen<g ref="char:EOLhyphen"/>tleman's <hi>OEdipus,</hi> I would unriddle him thus:</p>
                     <p>
                        <hi>Tu noli ſilere diutius, ſed ſcribe, ut Deum illum, qui ab aiendo &amp; loquendo nomen ſortitus eſt, habeas propitium; ſicut ego fidem habeo propitiam, quam ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>vavi, ſcribendo ſcilicet, ſicut acturum me promiſeram.</hi>
                     </p>
                     <p>And indeed this Sentence is rather obſcure than antique: So is that of <hi>Hen. Stephanus,</hi> con<g ref="char:EOLhyphen"/>ceived on the nonce to puzle Boys with.</p>
                     <q>
                        <pb n="89" facs="tcp:35396:50"/>Rebare te fari ſcio, fabare neſcio.</q>
                     <p>Of <hi>Saluſt</hi>'s <hi>Archaiſms</hi> theſe are a Specimen;
<q>
                           <l>Famae, famarum, famas.</l>
                           <l>Magnas vis, <hi>for</hi> vires.</l>
                           <l>Armis decoribus, <hi>for</hi> decoris.</l>
                           <l>Senati, <hi>for</hi> Senatûs.</l>
                           <l>Plebis, <hi>for</hi> plebs.</l>
                           <l>Satias, <hi>for</hi> Satietas.</l>
                           <l>Sallere, <hi>for</hi> Sallire.</l>
                           <l>Secus virile, <hi>for</hi> ſexus virilis.</l>
                           <l>Calui, <hi>for</hi> Decipi.</l>
                           <l>Claudere, <hi>for</hi> claudicare.</l>
                           <l>Egere aliquam rem.</l>
                           <l>Supplicium, <hi>for</hi> Supplicatio.</l>
                           <l>Locus hoſtibus ignarus, <hi>for</hi> ignotus.</l>
                        </q>
                     </p>
                     <p>Nay even <hi>Eraſmus</hi> himſelf, a Writer of ye<g ref="char:EOLhyphen"/>ſterday, is not without expreſſions which were accounted <hi>Archaical</hi> or old-faſhion'd by <hi>Caeſar</hi> and <hi>Cicero:</hi> for what elſe are thoſe in the end of a Colloquie entituled <hi>Male valere?</hi>
                     </p>
                     <p>Ge. <hi>Ciendus eſt alvus, movendus eſt alvus.</hi>
                     </p>
                     <p>Li. <hi>Imò ſiſtendus eſt magis,</hi> for <hi>cienda, movenda, ſiſtenda.</hi>
                     </p>
                     <p>It ſmells old, ſays <hi>Angelius Politianus,</hi> to ſay <hi>totiens quotiens, quinquiens, deciens, viciens, trici<g ref="char:EOLhyphen"/>ens, vicenſimum, tricenſimum,</hi> for <hi>toties quoties,</hi> &amp;c.</p>
                     <p>
                        <hi>Adrian</hi> the Emperour, cited by <hi>Chariſius, lib.</hi> 2. taxes <hi>Auguſtus</hi> himſelf of Innovation, for uſing the word <hi>obiter</hi> inſtead of <hi>per viam,</hi> (for which
<pb n="90" facs="tcp:35396:51"/>very expreſſion, <hi>i. e. per viam, Auguſtus</hi> repre<g ref="char:EOLhyphen"/>hends <hi>Tiberius Claudius: Scribis enim</hi> (ſays he) <hi>per viam</hi> 
                        <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap> 
                        <hi>obiter</hi>) uſed by <hi>Plautus Ciſtell.</hi> or <hi>in viâ</hi> uſed by <hi>Ter. Hec.</hi> 5.3. or <hi>in itinere</hi> uſed by <hi>Cicero at Artic. l.</hi> 9.</p>
                     <p>And leſt you ſhould ſtand in a maze at this, I do aſſure you, that in the latter-end of <hi>Augu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtus</hi>'s reign the face of the <hi>Latine</hi> Tongue was ſo innovated, that ſhortly after <hi>Seneca</hi> ſays that the men of his Age do not ſpeak <hi>Latine.</hi> His very words are theſe, <hi>Ep.</hi> 39.</p>
                     <p>
                        <hi>Vide ne plus profectura ſit oratio ordinaria, quàm haec quae nunc vulgo Breviarium dicitur, olim cum</hi> Latinè <hi>loqueremur, Summarium vecabatur.</hi>
                     </p>
                     <p>Of this Impurity called <hi>Neoteriſm,</hi> are they guilty, ſaith <hi>Quintil. lib.</hi> 9. <hi>cap.</hi> 3. and <hi>l.</hi> 8. <hi>c.</hi> 3. who ſay</p>
                     <p>
                        <hi>Huic rei invidere,</hi> and not with <hi>Cicero</hi> and o<g ref="char:EOLhyphen"/>thers <hi>hanc rem.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Incumbere illi,</hi> and not <hi>in illum.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Plenum vino,</hi> and not <hi>vini.</hi>
                     </p>
                     <p>So was <hi>Muretus,</hi> for ſaying</p>
                     <p>
                        <hi>Figmenta Poetarum.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Ne optimi quidem jaculatores ſemper collimant</hi> [aim] for <hi>collineant</hi> [hit the mark.]</p>
                     <p>
                        <hi>Juxta praeceptum</hi> Heſiodi.</p>
                     <p>Martialis Silio Italico <hi>coaevus fuit.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Quorſum neceſſe eſt?</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Hoc tibi imputabis.</hi>
                     </p>
                     <pb n="91" facs="tcp:35396:51"/>
                     <p>
                        <hi>Syllabae modus impedire mutationi videtur.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Ad Epiſcopi munus promoveri.</hi>
                     </p>
                     <p>How ſevere was <hi>Tullie</hi> upon <hi>Antonie</hi> for inno<g ref="char:EOLhyphen"/>vating the ſignification of one word, <hi>viz.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Contumeliam facere,</hi> for <hi>pati. Nonne melius eſt</hi> (ſays he) <hi>mutum eſſe, quàm quod nemo intelligat, dicere?</hi>
                     </p>
                     <p>How much more then, think you, had he been alive, would he have ſtorm'd at <hi>Paulus Manu<g ref="char:EOLhyphen"/>tius,</hi> who, tho' otherwiſe a moſt fine Writer, innovates both ſignifications and Phraſes; ſuch are, <hi>Ingratitudo, Speculatio, Contrarietas.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Damnum pati.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Diſſuadere aliquem ab aliquâ re,</hi> for <hi>dehortari.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Adhibere fidem alicui,</hi> for <hi>habere fidem,</hi> or <hi>credere.</hi> Such alſo are theſe of <hi>Maffeius,</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Mercimonio dare operam,</hi> for <hi>Mercaturae.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Locus exercendo mercimonio idoneus.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Fluvios, quamvis ad jugulum uſ<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> aqua pertin<g ref="char:EOLhyphen"/>geret, tranſibat,</hi> for <hi>pertineret:</hi> For <hi>pertingere</hi> was not uſed in this ſenſe in the Golden Age of the <hi>Latine</hi> Tongue, altho' it be found in one cor<g ref="char:EOLhyphen"/>rupt place of <hi>Saluſt</hi> and <hi>Cicero.</hi>
                     </p>
                     <p>So <hi>quae Arabes de Angelorum corporibus turpiter aſtruunt,</hi> for <hi>affirmant.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Ut minimum,</hi> for <hi>minimum,</hi> or <hi>ad minimum.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Spiritum mortificationis ſpiritui ſpeculationis praeferre.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Hactenus de toto vitae curſu, nunc praecipua de
<pb n="92" facs="tcp:35396:52"/>dictis ac moribus per ſpecies exſequemur,</hi> for <hi>di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtinctè</hi> or <hi>ſingulatim.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Toto ditionis ſuae imperio,</hi> for <hi>regni</hi> or <hi>provinciae.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Cujus bonitatem ſupplices exoramus, ut nos ad cae<g ref="char:EOLhyphen"/>leſtia regna pervenire patiatur,</hi> for <hi>oramus, implo<g ref="char:EOLhyphen"/>ramus.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Aliquot Collegia in eâ Urbe fundavit,</hi> for <hi>condi<g ref="char:EOLhyphen"/>dit, conſtituit;</hi> for <hi>fundare</hi> is as much as <hi>ſtabilire.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Proprium</hi> Navarrae <hi>gentis eſt converſio Ethni<g ref="char:EOLhyphen"/>corum.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Compenſet Deus hanc ejus in nos voluntatem.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Virgo à Meacenſi quodam procere expetita;</hi> for <hi>Magnate.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Chriſtianae doctrinae fundamenta memoriter hau<g ref="char:EOLhyphen"/>ſerat,</hi> for <hi>memoriae mandârat.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Meminiſſe</hi> and <hi>Recitare memoriter</hi> is <hi>Latine,</hi> but not <hi>diſcere memoriter.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Totum illud bellum circiter annum viguit,</hi> for <hi>tenuit: Vigere</hi> is averr'd by <hi>Feſtus</hi> not to belong to warlike affairs.</p>
                     <p>
                        <hi>Secùs mare; ſecùs aream</hi> (which <hi>Chariſius</hi> ſays are both <hi>fatuum</hi> and <hi>ſordidum dictu</hi>) for <hi>juxta, ſecundum.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Talarem tunicam in caligas infundunt,</hi> for <hi>in Braccas</hi> or <hi>femoralia;</hi> for <hi>calige</hi> are Soldiers ſhoes.</p>
                     <p>
                        <hi>Detrimentum paſſus eſt.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Homini voluptuoſo jucunda proponere,</hi> for <hi>volup<g ref="char:EOLhyphen"/>tuario,</hi> as <hi>Cicero, Plautus,</hi> and <hi>Terence</hi> ſpeak. <hi>Pli<g ref="char:EOLhyphen"/>nie</hi> the younger makes <hi>voluptuoſus</hi> adequate to
<pb n="93" facs="tcp:35396:52"/>
                        <hi>voluptate plenus,</hi> but <hi>Maffeius</hi> unskilfully uſes it for one that hunts after pleaſure.</p>
                     <p>Theſe, and ſuch-like new-fangl'd words and phraſes, do extremely muddy <hi>Maffeius</hi>'s <hi>Latine,</hi> and argue that he took more pains than reaſon or ſcience to write that Language.</p>
                     <p>Now <hi>Lipſius</hi>'s upſtart novities would amount to a compleat Volume, I ſhall there give you a taſt, and away. He uſeth</p>
                     <p>
                        <hi>Septimana</hi> ſuſtantively for <hi>dierum hebdomas,</hi> which is ſpoken not only <hi>novè,</hi> but alſo <hi>ſordide,</hi> ſaith the greateſt of Criticks.</p>
                     <p>
                        <hi>Saltem,</hi> for <hi>tantummodo.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>In Conſiſtorio decretum eſt.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Vide ne ſeducat te affectus,</hi> for <hi>auferat, in erro<g ref="char:EOLhyphen"/>rem inducat.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Gratitudo. Ut quid,</hi> for <hi>quare.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>In locis diſſitis,</hi> for <hi>longè remotis.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Juramentum,</hi> for <hi>jusjurandum, ſacramentum.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Ore ad os aliquem alloqui.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Nepos ex fratre.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>In ditione Leodicenſi ſubſiſtam.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Ubi leonina pellis non pertingit, vulpinam aſſe<g ref="char:EOLhyphen"/>rere oportet,</hi> for <hi>quo non pertinet.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Meus amanuenſis.</hi>
                     </p>
                     <p>Dio <hi>aſſerit aliter vixiſie</hi> Senecam, <hi>quàm ſcrip<g ref="char:EOLhyphen"/>ſerit,</hi> for <hi>affirmat.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Rerum circumſtantiae,</hi> for <hi>attributiones.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Lenocinium circumponere dolori,</hi> for <hi>delinimen<g ref="char:EOLhyphen"/>tum.</hi>
                     </p>
                     <pb n="94" facs="tcp:35396:53"/>
                     <p>
                        <hi>Te volo meum amicum &amp; crebrum inviſorem eſſe,</hi> for <hi>viſitatorem.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Quid agas, fac me ſcitiorem,</hi> for <hi>ſcientem, certi<g ref="char:EOLhyphen"/>orem.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Ex corde, ex pectore dico,</hi> for <hi>verò, ſeriò.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Invalentia mea cauſam ſuſtinet,</hi> for <hi>invaletudo.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Aequitas ipſa ſententiam à me donet.</hi>
                     </p>
                     <p>There are a great number too of <hi>Cauſabon</hi>'s <hi>Neoteriſms:</hi> as,</p>
                     <p>
                        <hi>Complices conjurationis,</hi> for <hi>affines, participes, populares, conſcii.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Conſequentias elicere.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Carentia,</hi> for <hi>orbatio, detractio, caritas.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Rebus ſic ſtantibus,</hi> for <hi>his rebus, quomodo nunc eſt.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Tenetur nuptias cogitare,</hi> for <hi>debet.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Mutuò rogare pecuniam,</hi> for <hi>mutuam.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Tu unus à multis retro ſeculis extitiſti.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Tuas laudes attaminare.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Errant in obſervantiâ hujus reì.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Riſum alicujus tollere,</hi> for <hi>movere alicui.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Turpis &amp; defaedus mos.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Conciliare duas lectiones diverſas,</hi> for <hi>in concor<g ref="char:EOLhyphen"/>diam vel conſenſum redigere.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Libri manuales, for manu deſcripti.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Multum ſibi in barbaris dictionibus permiſerunt,</hi> for <hi>vocabulis.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Verſus penultimus, &amp; antepenultimus.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Cibi aliis indicti &amp; innominati.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Error memorialis.</hi>
                     </p>
                     <pb n="95" facs="tcp:35396:53"/>
                     <p>
                        <hi>Multoties,</hi> for <hi>Saepiùs.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Judicioſiſſimus.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Balbutie laborare.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Monſtruoſitas.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Thuanus</hi>'s novities are almoſt innumerable; ſuch are,</p>
                     <p>
                        <hi>Nullatenus,</hi> for <hi>nihil penitus, omnino non, nullo modo.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Juxta veterem ſententiam.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Noſtra &amp; retrò ſeculorum memoria,</hi> which, tho' <hi>Schottus</hi> the Jeſuit boaſts for <hi>Ciceronian,</hi> yet is no more worthy of <hi>Tullie</hi> than <hi>Congruè loqui,</hi> which being ſwallowed up by the Monks, he makes uſe of.</p>
                     <p>
                        <hi>Pejerare in Deum.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Impar contra tantam multitudinem.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Vir nupſit puellae.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Literae fiduciariae,</hi> for <hi>Authoritates,</hi> commonly called <hi>Credentiales.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Caligae,</hi> for <hi>Braccae.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Improperare alicui,</hi> for <hi>exprobrare,</hi> ſince <hi>Varro</hi> uſed it for <hi>intro properare.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Obiter notandum.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Dejerementa in Deum.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Ad mortem damnare aliqi em,</hi> for <hi>capitis.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Ne ipſorum dignitati tractu temporis praejudice<g ref="char:EOLhyphen"/>tur,</hi> for <hi>ne in poſterum fraudi ſit.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Dietim,</hi> for <hi>in ſingulos dies.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Ultroneus, ſpontaneus.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>De rerum ſtatu optimè inſtructus.</hi>
                     </p>
                     <pb n="96" facs="tcp:35396:54"/>
                     <p>
                        <hi>Per traſennam appellare.</hi>
                     </p>
                     <p>Nay the ſo much admired <hi>Barclay</hi>'s novel words and phraſes would fill a good large Vo<g ref="char:EOLhyphen"/>lume, I ſhall therefore paſs them by in ſilence: for to endeavour to purge away the filth of his writings, would be a matter of as great loathſomneſs and difficulty as to cleanſe <hi>Auge<g ref="char:EOLhyphen"/>as</hi>'s Stable; and if <hi>this</hi> requir'd a River of Wa<g ref="char:EOLhyphen"/>ter, <hi>that</hi> would ask a Sea of Ink.</p>
                     <p>It is a vulgar modern error to write to ſpeak <hi>octuaginta,</hi> or <hi>quatuor viginti, octuageſimus</hi> and <hi>octuagenarius,</hi> for <hi>octoginta, octogeſimus, octogenarius.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Nonies,</hi> for <hi>novies. Vigeſies, trigeſies, quadra<g ref="char:EOLhyphen"/>geſies, ſeptuageſies, octogeſies, nonageſies, centeſies, milleſies,</hi> for <hi>vieies, tricies, quadragies, ſezagies, ſeptagies, octogies, nonagies, centies, millies.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Indignor, quandó<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> bonus dormitat</hi> Homerus.</p>
                     <p>I am grieved that the incomparably learned, great and good, <hi>Gerard John Voſſius</hi> ſhould be now and then caught napping in his (tho', to give the old Gentleman his due, he apologizes for fear of the worſt) in his excellent Books <hi>de Vitiis ſermonum;</hi> where he ſays,</p>
                     <p>
                        <hi>Deſitâ</hi> Romae <hi>ſermonis puritate, &amp; nondum collapsâ</hi> Romanae <hi>linguae puritate.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Acceptum</hi> Aegyptiis <hi>ferimus</hi> Zythum, for <hi>re<g ref="char:EOLhyphen"/>ferimus.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Decerptum for diſcerptum.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Animus mihi eſt ita tractare literas, ut neminem depretiem.</hi>
                     </p>
                     <pb n="97" facs="tcp:35396:54"/>
                     <p>
                        <hi>Ab iis oris longe diſſiti erant Daci. In terras longinquas, diſſitáſ<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan>
                        </hi> for <hi>remoti &amp; remotas.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Hodié<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan>
                        </hi> for <hi>hodie quoque.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Juxta Stoïcos,</hi> for <hi>ſecundum Stoîcos, de Stoî<g ref="char:EOLhyphen"/>corum ſententiâ.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Collaterales ſunt, quorum alter alterius latus claudit;</hi> for which <hi>Horace</hi> ſaid <hi>tegit, Catullus ad<g ref="char:EOLhyphen"/>haeret.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Muto ſumere eſt mutuari,</hi> for <hi>mutuam.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Non vero,</hi> for <hi>non autem.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Nuſpiam clathrus legitur. Nuſpiam aequè pec<g ref="char:EOLhyphen"/>catum. Hoc nuſpiam extat,</hi> for <hi>nuſquam.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Ex</hi> Hiſpaniâ <hi>Paenos petituri obiter viſemus</hi> Sar<g ref="char:EOLhyphen"/>dos, for <hi>pretereuntes;</hi> or in <hi>Greek</hi> 
                        <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap>. <hi>In tranſitu, in trancurſu, per viam.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Primum universè aliqua praemittam de longè vetustiſſimis</hi> Aeuropae <hi>linguis, tum particulatim di<g ref="char:EOLhyphen"/>cam de linguae</hi> Latinae <hi>natalibus,</hi> for <hi>ſeparatim, ſeorſum.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Paſſivus eſt error,</hi> for <hi>vulgaris,</hi> by his own confeſſion.</p>
                     <p>
                        <hi>Praeclara eorum reperta; ſine quibus eſſet, de<g ref="char:EOLhyphen"/>fraudaremur magnâ doctrinarum parte,</hi> for <hi>abſ<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> quibus eſſet,</hi> &amp;c.</p>
                     <p>But certainly there is nothing can make <hi>La<g ref="char:EOLhyphen"/>tin</hi> ſo impure, and debaſe it ſo much, as <hi>Xe<g ref="char:EOLhyphen"/>niſm,</hi> or <hi>Peregrinity;</hi>
                     </p>
                     <p>Which is the uſage of <hi>Latin</hi> words in con<g ref="char:EOLunhyphen"/>formity
<pb n="98" facs="tcp:35396:55"/>to the <hi>Idiotiſms,</hi> or proper cuſtom of other Languages. And this Vice, this <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap> as the <hi>Greeks</hi> call it, this fooliſh affectation, be<g ref="char:EOLhyphen"/>gan ſo early to taint the <hi>Latin</hi> Tongue, that <hi>Salluſt</hi> himſelf cannot plead not guilty, when charg'd by <hi>Quintilian</hi> for ſaying <hi>Amat fieri,</hi> in imitation of the <hi>Greek Idiom</hi> 
                        <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap>, for the <hi>Latin ſolet.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Muretus</hi> alſo, among other learned men, muſt pardon my boldneſs, if I call him <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap>, for ſaying, <hi>Non me latet,</hi> becauſe forſooth <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap> &amp; <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap>, whence <hi>lateo</hi> ſeems to be formed, is conſtrued with an Accuſative Caſe; whereas <hi>Latet me</hi> is no more <hi>Latin</hi> than <hi>Patet me.</hi> Nor indeed did ever <hi>Lucretius, Plautus,</hi> or <hi>Cicero</hi> uſe other than <hi>latet mihi.</hi>
                     </p>
                     <p>For why? Becauſe forſooth the <hi>Greek</hi> is a Language of great elegancy, will it be there<g ref="char:EOLhyphen"/>fore praiſe-worthy always to uſe <hi>Latin</hi> words after the <hi>Greek</hi> way? Why then let us e'en ſay with <hi>Vitruvius,</hi>
                        <q>Nummus ex auri, &amp; Poculum ex ligni, <hi>and</hi> ſtudium in Juris, <hi>for</hi> ex auro, ex ligno, in Jure;</q> becauſe a Writer of <hi>Auguſtus</hi>'s age thought good thus to <hi>Greciſſate.</hi>
                     </p>
                     <p>And in no wiſe leſs is <hi>Tacitus</hi>'s evil-affectation, who in the beginning of the 5th. Book of his Annals writes thus: <hi>Titus, ut ſuperior ſui jam cre<g ref="char:EOLhyphen"/>deretur, decorum ſe, promtúm<expan>
                              <am>
                                 <g ref="char:abque"/>
                              </am>
                              <ex>que</ex>
                           </expan> in armis oſtendebat.</hi>
                        <pb n="99" facs="tcp:35396:55"/>Here our Hiſtorian indiſcreetly imitates the <hi>Greek</hi> cu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtom, ſaying <hi>ſuperior ſui</hi> for <hi>ſuperiorſe;</hi> which <hi>Lipſius,</hi> not diſcerning, and yet well knowing it was not right <hi>ſterling Latin,</hi> did what Criticks commonly do, <hi>viz.</hi> go about to correct what they do not underſtand, and ſo endeavoured ridiculouſly to amend, and ſet it to rights thus; <hi>Titus ut ſuper fortunam crederetur, &amp;c.</hi>
                     </p>
                     <p>Moreover, if we conſult Reaſon (which <hi>Cicero</hi> advi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeth all learned men to uſe as a Teſt, or Touch-ſtone, to try, refine, and purifie the corrupt cuſtom of ſpeaking) we ſhall find that 'tis abſurdly done of him who after the <hi>Greek</hi> cuſtom dares ſay <hi>Superior illius:</hi> for in the <hi>Greek</hi> there is ſuppreſſed the Prepoſition <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap> or <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap>, which governs the Genitive Caſe; but in the <hi>Latin prae</hi> is ellipted, which ever governs an Ablative Caſe.</p>
                     <p>In <hi>Greek</hi> therefore by regular <hi>Syntax</hi> we ſay, <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap>; but figuratively and uſually, <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap>. In <hi>Latin</hi> according to Rule, <hi>Major prae his charitas;</hi> by a Figure, <hi>Major his.</hi> If you ſay <hi>Major horum,</hi> why then you <hi>greciſſate,</hi> and are <hi>cacozélous,</hi> laying aſide both your Reaſon and Judgment:</p>
                     <p>But more intollerable are they, that foiſt upon the <hi>Latin</hi> Tongue the Idioms of living Languages, as the moſt learned Jeſuit <hi>Johannes Mariana</hi> did in that; <hi>Rex ſumtus iſtos excuſare debet,</hi> for <hi>compendifacere, ponere ad compendium, ſumtibus ſuperſedere;</hi> becauſe in the <hi>Spaniſh</hi> Idiom it is ſaid, <hi>Eſcuſar los gaſtos.</hi>
                     </p>
                     <p>So <hi>Lipſius, Orientales Imperatores in ſpecie, geſtu &amp; cultu magis curioſi aut affectati,</hi> for <hi>iſta talia magis du<g ref="char:EOLhyphen"/>cupantur, venantur, nimio ſtudio perſequuntur, ſunt putidi &amp; nimii in talibus;</hi> becauſe indeed the <hi>Italian</hi> Idiom bears it: <hi>ſc. E troppo affettato in queſto.</hi>
                     </p>
                     <p>So <hi>Thuanus, Rex Epiſcopum aliquando deponere poteſt;</hi> for <hi>Epiſcopatu abigere, exuere, movere, removere, dimo<g ref="char:EOLhyphen"/>vere, depellere, detrudere, deſicere, abire, cogere,</hi> or <hi>Epiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>copatum alicui abolere,</hi> or <hi>abrogare.</hi>
                     </p>
                     <p>His alſo is this, <hi>Viginti ad minus dies;</hi> becauſe, you
<pb n="100" facs="tcp:35396:56"/>muſt know, the <hi>French</hi> ſay, <hi>Au moins;</hi> the <hi>Italians, Al meno ò manco;</hi> the <hi>Spaniards, A lo menos;</hi> which the <hi>Latins</hi> expreſs thus, <hi>Minimùm, quod minimum eſt, mi<g ref="char:EOLhyphen"/>nimè</hi> and ſometimes <hi>ſaltem, duntaxat, certè, at, vel.</hi>
                     </p>
                     <p>And this reminds me of a novel expreſſion that Dr. <hi>Busbey,</hi> after <hi>Paſor</hi> upon the Verb <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap>, uſes, <hi>viz. ut plu<g ref="char:EOLhyphen"/>rimùm</hi> [moſt an end] I know not by what authority: <hi>Paſor,</hi> ſays he, in <hi>Lexico N. T. ad verbum</hi> 
                        <gap reason="foreign">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap>, <hi>ut pluri<g ref="char:EOLhyphen"/>mùm dicit reſumi</hi> 1, <hi>quae in indefinito primô abjicitur.</hi> Gr. Gram. Rud. p. 298.</p>
                     <p>There are ſome of our own Country-men too, that being deceived by the Idiom of our Mother-Tongue, ſtick not to ſay, <hi>Fidem dare alicui,</hi> for <hi>credere;</hi> becauſe we com<g ref="char:EOLhyphen"/>monly ſay, to give credit, or truſt, to any one, or any thing. Nay Dr. <hi>Robinſon</hi> in his Phraſe-book commonly called <hi>Wincheſter-Phraſes,</hi> appoints it Children for a Phraſe. Phr. 186. Title, <hi>To believe or credit.</hi> Whereas <hi>Fidem dare alicui</hi> is to promiſe, or paſs ones word to any body. <hi>Nem<g ref="char:EOLhyphen"/>pe</hi> (ſaith <hi>Scioppius) cum fidem tibi dedi,</hi> i. e. <hi>promiſi, ac veluti fidem meam apud te depoſui, tu mihi fidem habes, ſive eſt mihi apud te fides; hoc eſt, Tu mihi credis.</hi> Inſtead of which, <hi>Auſonius, Manutius, Scaliger,</hi> alias <hi>Burdo,</hi> and Dr. <hi>Robinſon</hi> in the fore-cited place, ſay newly and bar<g ref="char:EOLhyphen"/>barouſly, <hi>Tu mihi fidem adhibes,</hi> whenas <hi>adhibere fidem</hi> is <hi>afferre fidem ad rem aliquàm, uti fide,</hi> even as <hi>adhibere diligentiam.</hi> And here give me leave to obſerve to you, that <hi>Lucretius</hi> innovated in ſaying <hi>Fidem dare,</hi> for <hi>perſua<g ref="char:EOLhyphen"/>dere, facere ut res habeat fidem,</hi> or <hi>credatur.</hi> l: 5. <hi>Dictis dabit ipſa fidem res forſitan</hi>—which he preſently inter<g ref="char:EOLhyphen"/>prets thus; <hi>Hoc ratio potius quam res perſuadeat ipſa.</hi> But note, <hi>Fidem habeo</hi> ſignifies one while <hi>credere,</hi> other whiles <hi>credi,</hi> or <hi>credibile eſſe.</hi>
                     </p>
                     <p>Certainly Mr. <hi>Merryweather</hi> ſhew'd himſelf to be more skilful in foreign and ancient cuſtoms, than in the ver<g ref="char:EOLhyphen"/>nacular practice and uſage of the Language of his own Country, when in his <hi>Latin</hi> Tranſlation of <hi>Religio Me<g ref="char:EOLhyphen"/>dici</hi> he turns this paſſage of the Author,
<q>Yet have I
<pb n="101" facs="tcp:35396:56"/>not ſo ſhaken hands with thoſe deſperate Reſolvers, <hi>[Roman-Catholicks]</hi> as to ſtand in diameter &amp; at ſwords point with them, we have reformed from them, not againſt them;</q> thus:
<q>Nec tamen in vecordem illum per<g ref="char:EOLhyphen"/>tinacium hominem gregem memet adjungo, ita ut iiſdem ex diametro repugnent; ab illis, non contra illos refor<g ref="char:EOLhyphen"/>mationem inſtituimus.</q>—Neither <hi>Latin,</hi> nor Senſe! for, <hi>Nec tamen vecordi illi pertinacium hominum gregi ita valedixi, ut iiſdem ex diametro repugnem,</hi> &amp;c.</p>
                     <p>Nay, what is ſtranger ſtill, a witty and ingenious Phy<g ref="char:EOLhyphen"/>ſician has had the misfortune in divers places of his Book to write neither Concord nor Government true. A Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>radox! Well, take down Dr. <hi>Tho. Skinner</hi>'s <hi>Motus compo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtti,</hi> turn to pag. 111. <hi>Dum Aurangii authoritatem apud Ordines imminutam iret, cuncta ipſe adminiſtravit ſolus;</hi> for <hi>imminutum.</hi> To pag. 113. <hi>
                           <g ref="char:V">Ʋ</g>nam interim [navim] im<g ref="char:EOLhyphen"/>menſis opibus refertam, &amp; pulrimis fatiſcentem ictibus vo<g ref="char:EOLhyphen"/>racior pelagus hauſit,</hi> for <hi>voracius.</hi> To pag. 140. <hi>Cernere erat rutilantium hîc flammarum fulgor, illie ruentium prope tectorum fragor;</hi> for <hi>fulgorem, fragorem. Ohe! jam ſatis eſt, Ohe!</hi> If your ſpleen be not ready to crack, I could furniſh you with more ſuch as theſe be, not only <hi>Xe<g ref="char:EOLhyphen"/>niſms,</hi> but even <hi>Barbariſms</hi> and <hi>Soleciſms,</hi> (collected out of <hi>Engliſh</hi> Authors, <hi>Latin</hi> Treatiſes) which I have in ſtore lying by me, as finding them matter of almoſt every tormenting obſervation.</p>
                     <q>
                        <l>—Pudet haec opprobria nobis</l>
                        <l>Et dici potuiſſe, &amp; non potuiſſe refelli.</l>
                     </q>
                     <p>There is yet one offence more, which unskilful men do often unwarily commit againſt the purity of the <hi>La<g ref="char:EOLhyphen"/>tin</hi> Tongue, whereby, tho' the words of a ſentence be neither barbarous, antique, nor novel, and the Conſtru<g ref="char:EOLhyphen"/>ction nor falſe, nor <hi>cacozélous,</hi> the Language ſuffers ex<g ref="char:EOLhyphen"/>tremely. You'll ſay, what can this be? Why, I anſwer, 'tis <hi>mala junctura,</hi> 'tis an unlawful joyning of words to<g ref="char:EOLhyphen"/>gether, never warranted by the practiſe of the pureſt Age.</p>
                     <p>Of this Crime are thoſe <hi>Onocrotali,</hi> thoſe <hi>Latin</hi>-bablers
<pb n="102" facs="tcp:35396:57"/>moſt notoriouſly guilty, who value themſelves highly up<g ref="char:EOLhyphen"/>on their prating, where they chance to come, <hi>Latin</hi> un<g ref="char:EOLhyphen"/>latinly &amp; rudely to the liſtning &amp; all-admiring <hi>Semidocti.</hi>
                     </p>
                     <p>How oft have I bluſh'd to hear theſe Aſſes bray out</p>
                     <p>
                        <hi>Vigilant milites in monte,</hi> for <hi>ſpeculantur de monte.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Janizarit tentant frangere aciem</hi> Polonorum, for <hi>co<g ref="char:EOLhyphen"/>nantur aciem perrumpere.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Dimiſit ſuos milites Rex</hi> Gallicus, for <hi>dimiſit copias</hi> or <hi>exercitum:</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Impedivit commeatum Dux</hi> Lotharus, for <hi>intercluſit.</hi>
                     </p>
                     <p>Triduum <hi>victu carebant Chriſtiani,</hi> for <hi>re frumentariâ.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Duxit vineas,</hi> for <hi>egit.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Primi in conſilio,</hi> for <hi>conſilii principes.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Reportârunt praedas,</hi> for <hi>egerunt.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Milites monuit,</hi> for <hi>hortatus eſt.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Signum fecit,</hi> for <hi>ſignum dedit.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Renovavit praelium,</hi> for <hi>reſtituit,</hi> or <hi>redintegravit.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Aciem ordinavit,</hi> for <hi>inſtruxit.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Tutò redierunt Chriſtiani,</hi> for <hi>receperunt ſe.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Miſit ad ſuccurrendum,</hi> for <hi>miſit ſubſidio.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Fecerunt vim,</hi> for <hi>impetum fecerunt.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Magnis viis contendit,</hi> for <hi>magnis itineribus.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Perdidit opportunitatem,</hi> for <hi>amiſit occaſionem.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Facere orationem,</hi> for <hi>habere.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Agere verba,</hi> for <hi>facere. Facere gratias,</hi> for <hi>agere.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Damnum pati</hi> or <hi>facere,</hi> for <hi>dare.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Jacturam pati</hi> or <hi>dare,</hi> for <hi>facere.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Contumeliam facere</hi> or <hi>dare,</hi> for <hi>pati;</hi> and ſuch-like.</p>
                     <p>And now, my young Sailers in the wide &amp; perillous O<g ref="char:EOLhyphen"/>cean of the <hi>Latin</hi> Tongue, I have diſcharg'd the duty of a faithful Pilot, I have pointed out to you all thoſe Quicſands, Shelves, and Rocks, upon which others, not altogether unskilful Mariners, both of the laſt and preſent Age, have, and do yet daily ſplit: It is yours to advert di<g ref="char:EOLhyphen"/>ligently to my directions, to lanch forth your Veſſels cau<g ref="char:EOLhyphen"/>tiouſly, leſt after a heedleſs and temerarious Wrack, you fall a Sacrifice to thoſe gaping Sea-monſters, unlamen<g ref="char:EOLhyphen"/>ted becauſe fore-warn'd, and unpitied.</p>
                  </div>
                  <trailer>FINIS.</trailer>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
